<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0"><script xmlns="">var pmblock = 1.3;</script>
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:senado.federal:projeto.lei;pls:2018;999@data.evento;leitura;2018-03-28t18.23"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">PROJETO DE LEI DO SENADO Nº 999, DE 2018</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa"><b><i>Dispõe sobre o processo e julgamento da ação direta de inconstitucionalidade e da ação declaratória de constitucionalidade perante o Supremo Tribunal Federal.</i></b> </Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>O PRESIDENTE DA REPÚBLICA Faço saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei: </p><p/><p>Publicação </p><p/><p>DJe-018 DIVULG 31-01-2008 PUBLIC 01-02-2008 </p><p>EMENT VOL-02305-04 PP-00766 </p><p>LEXSTF v. 30, n. 353, 2008, p. 195-199 </p><p/><p>Parte(s) </p><p/><p>AGTE.(S): UNIÃO </p><p>ADV.(A/S): PFN - SÉRGIO AUGUSTO G PEREIRA DE SOUZA </p><p>AGDO.(A/S): PEDRO CHAVES DOS SANTOS FILHO </p><p>ADV.(A/S): ARY ABUSSAFI DE LIMA </p><p/><p>Ementa </p><p/><p>EMENTAS: 1. RECURSO. Extraordinário. Inadmissibilidade. Instituições Financeiras. Sigilo bancário. Quebra. Requisição. Necessidade de autorização judicial ou decisão de Comissão Parlamentar de Inquérito, ambas devidamente fundamentadas. Jurisprudência assentada. Ausência de razões novas. Decisão mantida. Agravo regimental improvido. Nega-se provimento a agravo regimental tendente a impugnar, sem razões novas, decisão fundada em jurisprudência assente na Corte. 2. RECURSO. Agravo. Regimental. Jurisprudência assentada sobre a matéria. Caráter meramente abusivo. Litigância de má-fé. Imposição de multa. Aplicação do art. 557, § 2º, cc. arts. 14, II e III, e 17, VII, do CPC. Quando abusiva a interposição de agravo, manifestamente inadmissível ou infundado, deve o Tribunal condenar a agravante a pagar multa ao agravado. </p><p/><p>Decisão </p><p/><p>Negado provimento ao agravo regimental, com aplicação de multa de 1% sobre o valor da causa. Decisão unânime. Ausente, justificadamente, neste julgamento, o Senhor Ministro Celso de Mello. Presidiu, este julgamento, o Senhor Ministro Gilmar Mendes. 2ª Turma, 06.11.2007. </p><p/><p>Outras informações Exibir </p><p/><p>fim do documento</p><p/></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao/>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>