<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" > -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:ordem.advogados.brasil;conselho.federal:regulamento.geral:1994-10-16;seq-oab-1"/>
    </Metadado>
      <ProjetoNorma>
        <Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">REGULAMENTO GERAL DO ESTATUTO DA ADVOCACIA E DA OAB</Epigrafe>
      <Ementa id="ementa"><b><i>Dispõe sobre o Regulamento Geral previsto na Lei nº 8.906, de 04 de julho de 1994. </i></b> </Ementa>
      <Preambulo id="preambulo"><p>O CONSELHO FEDERAL DA ORDEM DOS ADVOGADOS DO BRASIL, no uso das atribuições conferidas pelos artigos 54, V, e 78 da Lei nº 8.906, de 04 de julho de 1994, RESOLVE:  </p><p/></Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao><Titulo id="tit1">
            
            
            <Rotulo>TÍTULO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA ADVOCACIA </NomeAgrupador>
            <Capitulo id="tit1_cap1">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA ATIVIDADE DE ADVOCACIA </NomeAgrupador>
            <Secao id="tit1_cap1_sec1">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA ATIVIDADE DE ADVOCACIA EM GERAL </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art1">
            
            
            <Rotulo>Art. 1º</Rotulo>
            
            <Caput id="art1_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1994;8906-->
            
            
            <p>A atividade de advocacia é exercida com observância da <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1994;8906">Lei nº 8.906/94</span> (Estatuto), deste Regulamento Geral, do Código de Ética e Disciplina e dos Provimentos. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art2">
            
            
            <Rotulo>Art. 2º</Rotulo>
            
            <Caput id="art2_cpt">
            
            
            
            <p>O visto do advogado em atos constitutivos de pessoas jurídicas, indispensável ao registro e arquivamento nos órgãos competentes, deve resultar da efetiva constatação, pelo profissional que os examinar, de que os respectivos instrumentos preenchem as exigências legais pertinentes. (NR) </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art2_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Estão impedidos de exercer o ato de advocacia referido neste artigo os advogados que prestem serviços a órgãos ou entidades da Administração Pública direta ou indireta, da unidade federativa a que se vincule a Junta Comercial, ou a quaisquer repartições administrativas competentes para o mencionado registro. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art3">
            
            
            <Rotulo>Art. 3º</Rotulo>
            
            <Caput id="art3_cpt">
            
            
            
            <p>É defeso ao advogado funcionar no mesmo processo, simultaneamente, como patrono e preposto do empregador ou cliente. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art4">
            
            
            <Rotulo>Art. 4º</Rotulo>
            
            <Caput id="art4_cpt">
            
            
            
            <p>A prática de atos privativos de advocacia, por profissionais e sociedades não inscritos na OAB, constitui exercício ilegal da profissão. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art4_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>É defeso ao advogado prestar serviços de assessoria e consultoria jurídicas para terceiros, em sociedades que não possam ser registradas na OAB. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art5">
            
            
            <Rotulo>Art. 5º</Rotulo>
            
            <Caput id="art5_cpt">
            
            
            
            <p>Considera-se efetivo exercício da atividade de advocacia a participação anual mínima em cinco atos privativos previstos no artigo 1º do Estatuto, em causas ou questões distintas. Parágrafo único. A comprovação do efetivo exercício faz-se mediante:  <ol><li>certidão expedida por cartórios ou secretarias judiciais; </li><li>cópia autenticada de atos privativos; </li></ol> <ol><li>certidão expedida pelo órgão público no qual o advogado exerça função privativa do seu ofício, indicando os atos praticados. </li></ol></p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art6">
            
            
            <Rotulo>Art. 6º</Rotulo>
            
            <Caput id="art6_cpt">
            
              <p>O advogado deve notificar o cliente da renúncia ao mandato (art. 5º, § 3º, do Estatuto), preferencialmente mediante carta com aviso de recepção, comunicando, após, o Juízo.</p>            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao>
          </Capitulo>
          </Titulo><Artigo id="art7">
            
            
            <Rotulo>Art. 7º</Rotulo>
            
            <Caput id="art7_cpt">
            
            
            
            <p>A função de diretoria e gerência jurídicas em qualquer empresa pública, privada ou paraestatal, inclusive em instituições financeiras, é privativa de advogado, não podendo ser exercida por quem não se encontre inscrito regularmente na OAB. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art8">
            
            
            <Rotulo>Art. 8º</Rotulo>
            
            <Caput id="art8_cpt">
            
            
            
            <p>A incompatibilidade prevista no art. 28, II do Estatuto, não se aplica aos advogados que participam dos órgãos nele referidos, na qualidade de titulares ou suplentes, como representantes dos advogados.</p>
            <p><li>1º Ficam, entretanto, impedidos de exercer a advocacia perante os órgãos em que atuam, enquanto durar a investidura. </li></p><p><li>2º A indicação dos representantes dos advogados nos juizados especiais deverá ser promovida pela Subseção ou, na sua ausência, pelo Conselho Seccional. </li></p>
          </Caput>
        </Artigo>
        <Secao id="sec2">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA ADVOCACIA PÚBLICA </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art9">
            
            
            <Rotulo>Art. 9º</Rotulo>
            
            <Caput id="art9_cpt">
            
            
            
            <p>Exercem a advocacia pública os integrantes da Advocacia-Geral da União, da Defensoria Pública e das Procuradorias e Consultorias Jurídicas dos Estados, do Distrito Federal, dos Municípios, das autarquias e das fundações públicas, estando obrigados à inscrição na OAB, para o exercício de suas atividades. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art9_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os integrantes da advocacia pública são elegíveis e podem integrar qualquer órgão da OAB. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art10">
            
            
            <Rotulo>Art. 10.</Rotulo>
            
            <Caput id="art10_cpt">
            
            
            
            <p>Os integrantes da advocacia pública, no exercício de atividade privativa prevista no Art. 1º do Estatuto, sujeitam-se ao regime do Estatuto, deste Regulamento Geral e do Código de Ética e Disciplina, inclusive quanto às infrações e sanções disciplinares. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="sec3">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO ADVOGADO EMPREGADO</NomeAgrupador>
            <Artigo id="art11">
            
            
            <Rotulo>Art. 11.</Rotulo>
            
            <Caput id="art11_cpt">
            
            
            
            <p>Compete a sindicato de advogados e, na sua falta, a federação ou confederação de advogados, a representação destes nas convenções coletivas celebradas com as entidades sindicais representativas dos empregadores, nos acordos coletivos celebrados com a empresa empregadora e nos dissídios coletivos perante a Justiça do Trabalho, aplicáveis às relações de trabalho. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art12">
            
            
            <Rotulo>Art. 12.</Rotulo>
            
            <Caput id="art12_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1994;8906!art20-->
            
            
            <p>Para os fins do <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1994;8906!art20">art. 20 da Lei nº 8.906/94</span>, considera-se de dedicação exclusiva o regime  de trabalho que for expressamente previsto em contrato individual de trabalho.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art12_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Em caso de dedicação exclusiva, serão remuneradas como extraordinárias as  horas trabalhadas que excederem a jornada normal de oito horas diárias. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art13">
            
            
            <Rotulo>Art. 13.</Rotulo>
            
            <Caput id="art13_cpt">
            
            
            
            <p>(REVOGADO)</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art14">
            
            
            <Rotulo>Art. 14.</Rotulo>
            
            <Caput id="art14_cpt">
            
            
            
            <p>Os honorários de sucumbência, por decorrerem precipuamente do exercício da advocacia e só acidentalmente da relação de emprego, não integram o salário ou a remuneração, não podendo, assim, ser considerados para efeitos trabalhistas ou previdenciários.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art14_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os honorários de sucumbência dos advogados empregados constituem fundo comum, cuja destinação é decidida pelos profissionais integrantes do serviço jurídico da empresa ou por seus representantes.</p>
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao><Capitulo id="cap2">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DOS DIREITOS E DAS PRERROGATIVAS </NomeAgrupador>
            <Secao id="cap2_sec1">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA DEFESA JUDICIAL DOS DIREITOS E DAS PRERROGATIVAS </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art15">
            
            
            <Rotulo>Art. 15.</Rotulo>
            
            <Caput id="art15_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Presidente do Conselho Federal, do Conselho Seccional ou da Subseção, ao tomar conhecimento de fato que possa causar, ou que já causou, violação de direitos ou prerrogativas da profissão, adotar as providências judiciais e extrajudiciais cabíveis para prevenir ou restaurar o império do Estatuto, em sua plenitude, inclusive mediante representação administrativa. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art15_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Presidente pode designar advogado, investido de poderes bastantes, para as finalidades deste artigo. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art16">
            
            
            <Rotulo>Art. 16.</Rotulo>
            
            <Caput id="art16_cpt">
            
            
            
            <p>Sem prejuízo da atuação de seu defensor, contará o advogado com a assistência de representante da OAB nos inquéritos policiais ou nas ações penais em que figurar como indiciado, acusado ou ofendido, sempre que o fato a ele imputado decorrer do exercício da profissão ou a este vincular-se. (NR) </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art17">
            
            
            <Rotulo>Art. 17.</Rotulo>
            
            <Caput id="art17_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1965-12-09;4898-->
            
            
            <p>Compete ao Presidente do Conselho ou da Subseção representar contra o responsável por abuso de autoridade, quando configurada hipótese de atentado à garantia legal de exercício profissional, prevista na <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1965-12-09;4898">Lei nº 4.898, de 09 de dezembro de 1965</span>. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao><Secao id="cap2_sec2">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO DESAGRAVO PÚBLICO </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art18">
            
            
            <Rotulo>Art. 18.</Rotulo>
            
            <Caput id="art18_cpt">
            
            
            
            <p>O inscrito na OAB, quando ofendido comprovadamente em razão do exercício profissional ou de cargo ou função da OAB, tem direito ao desagravo público promovido pelo Conselho competente, de ofício, a seu pedido ou de qualquer pessoa.</p>
            <p><li>1º Compete ao relator, convencendo-se da existência de prova ou indício de ofensa relacionada ao exercício da profissão ou de cargo da OAB, propor ao Presidente que solicite informações da pessoa ou autoridade ofensora, no prazo de quinze dias, salvo em caso de urgência e notoriedade do fato. </li></p><p><li>2º O relator pode propor o arquivamento do pedido se a ofensa for pessoal, se não estiver relacionada com o exercício profissional ou com as prerrogativas gerais do advogado ou se configurar crítica de caráter doutrinário, político ou religioso. </li></p><p><li>3º Recebidas ou não as informações e convencendo-se da procedência da ofensa, o relator emite parecer que é submetido ao Conselho. </li></p><p><li>4º Em caso de acolhimento do parecer, é designada a sessão de desagravo, amplamente divulgada. </li></p><p><li>5º Na sessão de desagravo o Presidente lê a nota a ser publicada na imprensa, encaminhada ao ofensor e às autoridades e registrada nos assentamentos do inscrito. </li></p><p><li>6º Ocorrendo a ofensa no território da Subseção a que se vincule o inscrito, a sessão de desagravo pode ser promovida pela diretoria ou conselho da Subseção, com representação do Conselho Seccional. </li></p><p><li>7º O desagravo público, como instrumento de defesa dos direitos e prerrogativas da advocacia, não depende de concordância do ofendido, que não pode dispensá-lo, devendo ser promovido a critério do Conselho.</li></p>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao>
        </Capitulo>
        <Artigo id="art19">
            
            
            <Rotulo>Art. 19.</Rotulo>
            
            <Caput id="art19_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Conselho Federal promover o desagravo público de Conselheiro Federal ou de Presidente de Conselho Seccional, quando ofendidos no exercício das atribuições de seus cargos e ainda quando a ofensa a advogado se revestir de relevância e grave violação às prerrogativas profissionais, com repercussão nacional. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art19_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Conselho Federal, observado o procedimento previsto no art. 18 deste Regulamento, indica seus representantes para a sessão pública de desagravo, na sede do Conselho Seccional, salvo no caso de ofensa a Conselheiro Federal. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Capitulo id="cap3">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA INSCRIÇÃO NA OAB </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art20">
            
            
            <Rotulo>Art. 20.</Rotulo>
            
            <Caput id="art20_cpt">
            
            
            
            <p>O requerente à inscrição principal no quadro de advogados presta o seguinte compromisso perante o Conselho Seccional, a Diretoria ou o Conselho da Subseção: </p>
            <Alteracao id="art20_cpt_alt1">
              <!--Matches: MatchResult(Map())-->
              <p>Prometo exercer a advocacia com dignidade e independência, observar a ética, os deveres e prerrogativas profissionais e defender a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span>, a ordem jurídica do Estado Democrático, os direitos humanos, a justiça social, a boa aplicação das leis, a rápida administração da justiça e o aperfeiçoamento da cultura e das instituições jurídicas.</p>
            </Alteracao>
            </Caput>
            <p><li>1º É indelegável, por sua natureza solene e personalíssima, o compromisso referido neste artigo. </li></p><p><li>2º A conduta incompatível com a advocacia, comprovadamente imputável ao requerente, impede a inscrição no quadro de advogados. </li></p>
          </Artigo>
        </Capitulo>
        <Artigo id="art21">
            
            
            <Rotulo>Art. 21.</Rotulo>
            
            <Caput id="art21_cpt">
            
            
            
            <p>O advogado pode requerer o registro, nos seus assentamentos, de fatos comprovados de sua atividade profissional ou cultural, ou a ela relacionados, e de serviços prestados à classe, à OAB e ao País. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art22">
            
            
            <Rotulo>Art. 22.</Rotulo>
            
            <Caput id="art22_cpt">
            
            
            
            <p>O advogado, regularmente notificado, deve quitar seu débito relativo às anuidades, no prazo de 15 dias da notificação, sob pena de suspensão, aplicada em processo disciplinar. Parágrafo único. Cancela-se a inscrição quando ocorrer a terceira suspensão, relativa ao não pagamento de anuidades distintas. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art23">
            
            
            <Rotulo>Art. 23.</Rotulo>
            
            <Caput id="art23_cpt">
            
            
            
              <p>O requerente à inscrição no quadro de advogados, na falta de diploma regularmente registrado, apresenta certidão de graduação em direito, acompanhada de cópia autenticada do respectivo histórico escolar. </p>
            </Caput>

          </Artigo>
          <Artigo id="art24">
            
            
            <Rotulo>Art. 24.</Rotulo>
            
            <Caput id="art24_cpt">
            
            
            
            <p>Aos Conselhos Seccionais da OAB incumbe alimentar, automaticamente e em tempo real, por via eletrônica, o Cadastro Nacional dos Advogados - CNA, mantendo as informações correspondentes constantemente atualizadas. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O CNA deve conter o nome completo de cada advogado, o número da inscrição, o Conselho Seccional e a Subseção a que está vinculado, o número de inscrição no CPF, a filiação, o sexo, a data de inscrição na OAB e sua modalidade, a existência de penalidades eventualmente aplicadas, estas em campo reservado, a fotografia, o endereço completo e o número de telefone profissional, o endereço do correio eletrônico e o nome da sociedade de advogados de que eventualmente faça parte, ou esteja associado, e, opcionalmente, o nome profissional, a existência de deficiência de que seja portador, opção para doação de órgãos, Registro Geral, data e órgão emissor, número do título de eleitor, zona, seção, UF eleitoral, certificado militar e passaporte. </li><li>2º No cadastro são incluídas, igualmente, informações sobre o cancelamento das inscrições. (NR) </li></p>
          </Artigo>
	  <Artigo id="art24-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 24-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art24-1_cpt">
            
            
            
            <p>Aos Conselhos Seccionais da OAB incumbe alimentar, automaticamente e em tempo real, por via eletrônica, o Cadastro Nacional das Sociedades de Advogados - CNSA, mantendo as informações correspondentes constantemente atualizadas. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><p><li>1º O CNSA deve conter a razão social, o número de registro perante a seccional, a data do pedido de registro e a do efetivo registro, o prazo de duração, o endereço completo, inclusive telefone e correio eletrônico, nome e qualificação de todos os sócios e as modificações ocorridas em seu quadro social. </li></p><p><li>2º Mantendo a sociedade filiais, os dados destas, bem como os números de inscrição suplementar de seus sócios (Provimento nº 112/2006, art. 7º, § 1º), após averbados no Conselho Seccional no qual se localiza o escritório sede, serão averbados no CNSA. </li></p><p><li>3º São igualmente averbados no CNSA os ajustes de associação ou de colaboração. </li></p><p><li>4º São proibidas razões sociais iguais ou semelhantes, prevalecendo a razão social da sociedade com inscrição mais antiga. </li></p><p><li>5º Constatando-se semelhança ou identidade de razões sociais, o Conselho Federal da OAB solicitará, de ofício, a alteração da razão social mais recente, caso a sociedade com registro mais recente não requeira a alteração da sua razão social, acrescentando ou excluindo dados que a distinga da sociedade precedentemente registrada. </li></p><p><li>6º Verificado conflito de interesses envolvendo sociedades em razão de identidade ou semelhança de razões sociais, em Estados diversos, a questão será apreciada pelo Conselho Federal da OAB, garantindo-se o devido processo legal. </li></p><Artigo id="art24-2">
            
            
            <Rotulo>Art. 24-B.</Rotulo>
            
            <Caput id="art24-2_cpt">
            
            
            
            <p>Aplicam-se ao Cadastro Nacional das Sociedades de Advogados - CNSA as normas estabelecidas no Provimento nº 95/2000 para os advogados, assim como as restrições quanto à divulgação das informações nele inseridas. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art25">
            
            
            <Rotulo>Art. 25.</Rotulo>
            
            <Caput id="art25_cpt">
            
            
            
            <p>Os pedidos de transferência de inscrição de advogados são regulados em Provimento do Conselho Federal. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art26">
            
            
            <Rotulo>Art. 26.</Rotulo>
            
            <Caput id="art26_cpt">
            
            
            
            <p>O advogado fica dispensado de comunicar o exercício eventual da profissão, até o total de cinco causas por ano, acima do qual obriga-se à inscrição suplementar. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Capitulo id="cap4">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO ESTÁGIO PROFISSIONAL </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art27">
            
            
            <Rotulo>Art. 27.</Rotulo>
            
            <Caput id="art27_cpt">
            
            
            
            <p>O estágio profissional de advocacia, inclusive para graduados, é requisito necessário à inscrição no quadro de estagiários da OAB e meio adequado de aprendizagem prática. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><p><li>1º O estágio profissional de advocacia pode ser oferecido pela instituição de ensino superior autorizada e credenciada, em convênio com a OAB, complementando-se a carga horária do estágio curricular supervisionado com atividades práticas típicas de advogado e de estudo do Estatuto e do Código de Ética e Disciplina, observado o tempo conjunto mínimo de 300 (trezentas) horas, distribuído em dois ou mais anos. </li></p><p><li>2º A complementação da carga horária, no total estabelecido no convênio, pode ser efetivada na forma de atividades jurídicas no núcleo de prática jurídica da instituição de ensino, na Defensoria Pública, em escritórios de advocacia ou em setores jurídicos públicos ou privados, credenciados e fiscalizados pela OAB. </li></p><p><li>3º As atividades de estágio ministrado por instituição de ensino, para fins de convênio com a OAB, são exclusivamente práticas, incluindo a redação de atos processuais e profissionais, as rotinas processuais, a assistência e a atuação em audiências e sessões, as visitas a órgãos judiciários, a prestação de serviços jurídicos e as técnicas de negociação coletiva, de arbitragem e de conciliação. </li></p>
          <Artigo id="art28">
            
            
            <Rotulo>Art. 28.</Rotulo>
            
            <Caput id="art28_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei.complementar:1994-01-12;80!art145-->
            
            
            <p>O estágio realizado na Defensoria Pública da União, do Distrito Federal ou dos Estados, na forma do <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei.complementar:1994-01-12;80!art145">artigo 145 da Lei Complementar n. 80, de 12 de janeiro de 1994</span>, é considerado válido para fins de inscrição no quadro de estagiários da OAB. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art29">
            
            
            <Rotulo>Art. 29.</Rotulo>
            
            <Caput id="art29_cpt">
            
            
            
            <p>Os atos de advocacia, previstos no Art. 1º do Estatuto, podem ser subscritos por estagiário inscrito na OAB, em conjunto com o advogado ou o defensor público. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><p><li>1º O estagiário inscrito na OAB pode praticar isoladamente os seguintes atos, sob a responsabilidade do advogado: </li></p><Inciso id="inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>retirar e devolver autos em cartório, assinando a respectiva carga; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>obter junto aos escrivães e chefes de secretarias certidões de peças ou autos de processos em curso ou findos; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>assinar petições de juntada de documentos a processos judiciais ou administrativos. </p>
            
          </Inciso><p><li>2º Para o exercício de atos extrajudiciais, o estagiário pode comparecer isoladamente, quando receber autorização ou substabelecimento do advogado. </li></p><Artigo id="art30">
            
            
            <Rotulo>Art. 30.</Rotulo>
            
            <Caput id="art30_cpt">
            
            
            
            <p>O estágio profissional de advocacia, realizado integralmente fora da instituição de ensino, compreende as atividades fixadas em convênio entre o escritório de advocacia ou entidade que receba o estagiário e a OAB. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art31">
            
            
            <Rotulo>Art. 31.</Rotulo>
            
            <Caput id="art31_cpt">
              <p>Cada Conselho Seccional mantém uma Comissão de Estágio e Exame de Ordem, a quem incumbe coordenar, fiscalizar e executar as atividades decorrentes do estágio profissional da advocacia.</p>
            </Caput>

            <p><li>1º Os convênios de estágio profissional e suas alterações, firmados pelo Presidente do Conselho ou da Subseção, quando esta receber delegação de competência, são previamente elaborados pela Comissão, que tem poderes para negociá-los com as instituições interessadas. (NR) </li></p><p><li>2º A Comissão pode instituir subcomissões nas Subseções. </li></p><p><li>4º Compete ao Presidente do Conselho Seccional designar a Comissão, que pode ser composta por advogados não integrantes do Conselho. </li></p></Artigo>
	    <Capitulo id="cap5">
          
            
            <Rotulo>CAPÍTULO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA IDENTIDADE PROFISSIONAL </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art32">
            
            
            <Rotulo>Art. 32.</Rotulo>
            
            <Caput id="art32_cpt">
            
            
            
            <p>São documentos de identidade profissional a carteira e o cartão emitidos pela OAB, de uso obrigatório pelos advogados e estagiários inscritos, para o exercício de suas atividades. Parágrafo único. O uso do cartão dispensa o da carteira. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art33">
            
            
            <Rotulo>Art. 33.</Rotulo>
            
            <Caput id="art33_cpt">
            
            
            
            <p>A carteira de identidade do advogado, relativa à inscrição originária, tem as dimensões de 7,00 (sete) x 11,00 (onze) centímetros e observa os seguintes critérios: </p>
            <Inciso id="art33_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>a capa, em fundo vermelho, contém as armas da República e as expressões “Ordem dos Advogados do Brasil” e “Carteira de Identidade de Advogado”;  <ol><li>- a primeira página repete o conteúdo da capa, acrescentado da expressão “Conselho Seccional de (...)” e do inteiro teor do art. 13 do Estatuto; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art33_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>a segunda página destina-se aos dados de identificação do advogado, na seguinte ordem: número da inscrição, nome, filiação, naturalidade, data do nascimento, nacionalidade, data da colação de grau, data do compromisso e data da expedição, e à assinatura do Presidente do Conselho Seccional; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art33_cpt_inc4">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2011;1-->
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>a terceira página é dividida para os espaços de uma foto 3 (três) x 4 (quatro) centímetros, da impressão digital e da assinatura do portador;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art33_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>as demais páginas, em branco e numeradas, destinam-se ao reconhecimento de firma dos signatários e às anotações da OAB, firmadas pelo Secretário-Geral ou Adjunto, incluindo as incompatibilidades e os impedimentos, o exercício de mandatos, as designações para comissões, as funções na OAB, os serviços relevantes à profissão e os dados da inscrição suplementar, pelo Conselho que a deferir; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art33_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>a última página destina-se à transcrição do Art. 7º do Estatuto. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art33_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Conselho Seccional pode delegar a competência do Secretário-Geral ao Presidente da Subseção. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art34">
            
            
            <Rotulo>Art. 34.</Rotulo>
            
            <Caput id="art34_cpt">
            
            
            
            <p>O cartão de identidade tem o mesmo modelo e conteúdo do cartão de identificação pessoal (registro geral), com as seguintes adaptações, segundo o modelo aprovado pela Diretoria do Conselho Federal: </p>
            <Inciso id="art34_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>o fundo é de cor branca e a impressão dos caracteres e armas da República, de cor vermelha;  <ol><li>- O anverso contém os seguintes dados, nesta seqüência: Ordem dos Advogados do Brasil, Conselho Seccional de (...), Identidade de Advogado (em destaque), nº da inscrição, nome, filiação, naturalidade, data do nascimento e data da expedição, e a assinatura do Presidente, podendo ser acrescentados os dados de identificação de registro geral, de CPF, eleitoral e outros; III - o verso destina-se à fotografia, observações e assinatura do portador.  </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art34_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>No caso de inscrição suplementar o cartão é específico, indicando-se: “Nº da Inscrição Suplementar:” (em negrito ou sublinhado). </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art34_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os Conselhos Federal e Seccionais podem emitir cartão de identidade para os seus membros e para os membros das Subseções, acrescentando, abaixo do termo “Identidade de Advogado”, sua qualificação de conselheiro ou dirigente da OAB e, no verso, o prazo de validade, coincidente com o mandato. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art35">
            
            
            <Rotulo>Art. 35.</Rotulo>
            
            <Caput id="art35_cpt">
            
            
            
            <p>O cartão de identidade do estagiário tem o mesmo modelo e conteúdo do cartão de identidade do advogado, com a indicação de “Identidade de Estagiário”, em destaque, e do prazo de validade, que não pode ultrapassar três anos nem ser prorrogado. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art35_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O cartão de identidade do estagiário perde sua validade imediatamente após a prestação do compromisso como advogado.  </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art36">
            
            
            <Rotulo>Art. 36.</Rotulo>
            
            <Caput id="art36_cpt">
            
            
            
            <p>O suporte material do cartão de identidade é resistente, devendo conter dispositivo para armazenamento de certificado digital.  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap6">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VI</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS SOCIEDADES DE ADVOGADOS </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art37">
            
            
            <Rotulo>Art. 37.</Rotulo>
            
            <Caput id="art37_cpt">
            
            
            
            <p>s advogados podem constituir sociedade simples, unipessoal ou pluripessoal, de prestação de serviços de advocacia, a qual deve ser regularmente registrada no Conselho Seccional da OAB em cuja base territorial tiver sede.  </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º As atividades profissionais privativas dos advogados são exercidas individualmente, ainda que revertam à sociedade os honorários respectivos. </li></p><p><li>2º As sociedades unipessoais e as pluripessoais de advocacia são reguladas em Provimento do Conselho Federal.</li></p>
          </Artigo>
        <Artigo id="art38">
            
            
            <Rotulo>Art. 38.</Rotulo>
            
            <Caput id="art38_cpt">
            
            
            
            <p>O nome completo ou abreviado de, no mínimo, um advogado responsável pela sociedade consta obrigatoriamente da razão social, podendo permanecer o nome de sócio falecido se, no ato constitutivo ou na alteração contratual em vigor, essa possibilidade tiver sido prevista. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Artigo id="art39">
            
            
            <Rotulo>Art. 39.</Rotulo>
            
            <Caput id="art39_cpt">
            
            
            
            <p>A sociedade de advogados pode associar-se com advogados, sem vínculo de emprego, para participação nos resultados. </p>
            
            </Caput>
            <Paragrafo id="art39_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os contratos referidos neste artigo são averbados no registro da sociedade de advogados. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art40">
            
            
            <Rotulo>Art. 40.</Rotulo>
            
            <Caput id="art40_cpt">
            
            
            
            <p>Os advogados sócios e os associados respondem subsidiária e ilimitadamente pelos danos causados diretamente ao cliente, nas hipóteses de dolo ou culpa e por ação ou omissão, no exercício dos atos privativos da advocacia, sem prejuízo da responsabilidade disciplinar em que possam incorrer. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Artigo id="art41">
            
            
            <Rotulo>Art. 41.</Rotulo>
            
            <Caput id="art41_cpt">
            
            
            
            <p>As sociedades de advogados podem adotar qualquer forma de administração social, permitida a existência de sócios gerentes, com indicação dos poderes atribuídos. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Artigo id="art42">
            
            
            <Rotulo>Art. 42.</Rotulo>
            
            <Caput id="art42_cpt">
            
            
            
            <p>Podem ser praticados pela sociedade de advogados, com uso da razão social, os atos indispensáveis às suas finalidades, que não sejam privativos de advogado. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Artigo id="art43">
            
            
            <Rotulo>Art. 43.</Rotulo>
            
            <Caput id="art43_cpt">
            
            
            
            <p>O registro da sociedade de advogados observa os requisitos e procedimentos previstos em Provimento do Conselho Federal.  </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        </Capitulo>
        <Titulo id="tit2">
            
            
            <Rotulo>TÍTULO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA ORDEM DOS ADVOGADOS DO BRASIL (OAB) </NomeAgrupador>
            <Capitulo id="tit2_cap1">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DOS FINS E DA ORGANIZAÇÃO </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art44">
            
            
            <Rotulo>Art. 44.</Rotulo>
            
            <Caput id="art44_cpt">
            
            
            
            <p>As finalidades da OAB, previstas no art. 44 do Estatuto, são cumpridas pelos Conselhos Federal e Seccionais e pelas Subseções, de modo integrado, observadas suas competências específicas. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art45">
            
            
            <Rotulo>Art. 45.</Rotulo>
            
            <Caput id="art45_cpt">
            
            
            
            <p>A exclusividade da representação dos advogados pela OAB, prevista no art. 44, II, do Estatuto, não afasta a competência própria dos sindicatos e associações sindicais de advogados, quanto à defesa dos direitos peculiares da relação de trabalho do profissional empregado. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art46">
            
            
            <Rotulo>Art. 46.</Rotulo>
            
            <Caput id="art46_cpt">
            
            
            
            <p>Os novos Conselhos Seccionais serão criados mediante Resolução do Conselho Federal. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art47">
            
            
            <Rotulo>Art. 47.</Rotulo>
            
            <Caput id="art47_cpt">
            
            
            
            <p>O patrimônio do Conselho Federal, do Conselho Seccional, da Caixa de Assistência dos Advogados e da Subseção é constituído de bens móveis e imóveis e outros bens e valores que tenham adquirido ou venham a adquirir. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art48">
            
            
            <Rotulo>Art. 48.</Rotulo>
            
            <Caput id="art48_cpt">
            
            
            
            <p>A alienação ou oneração de bens imóveis depende de aprovação do Conselho Federal ou do Conselho Seccional, competindo à Diretoria do órgão decidir pela aquisição de qualquer bem e dispor sobre os bens móveis. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art48_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A alienação ou oneração de bens imóveis depende de autorização da maioria das delegações, no Conselho Federal, e da maioria dos membros efetivos, no Conselho Seccional.</p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art49">
            
            
            <Rotulo>Art. 49.</Rotulo>
            
            <Caput id="art49_cpt">
            
            
            
            <p>Os cargos da Diretoria do Conselho Seccional têm as mesmas denominações atribuídas aos da Diretoria do Conselho Federal. </p>
            
            </Caput>
            <Paragrafo id="art49_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Os cargos da Diretoria da Subseção e da Caixa de Assistência dos Advogados têm as seguintes denominações: Presidente, Vice-Presidente, Secretário, Secretário Adjunto e Tesoureiro. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art50">
            
            
            <Rotulo>Art. 50.</Rotulo>
            
            <Caput id="art50_cpt">
            
            
            
            <p>Ocorrendo vaga de cargo de diretoria do Conselho Federal ou do Conselho Seccional, inclusive do Presidente, em virtude de perda do mandato (art. 66 do Estatuto), morte ou renúncia, o substituto é eleito pelo Conselho a que se vincule, dentre os seus membros. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art51">
            
            
            <Rotulo>Art. 51.</Rotulo>
            
            <Caput id="art51_cpt">
            
            
            
            <p>A elaboração das listas constitucionalmente previstas, para preenchimento dos cargos nos tribunais judiciários, é disciplinada em Provimento do Conselho Federal. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art52">
            
            
            <Rotulo>Art. 52.</Rotulo>
            
            <Caput id="art52_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988-->
            
            
            <p>A OAB participa dos concursos públicos, previstos na <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span> e nas leis, em todas as suas fases, por meio de representante do Conselho competente, designado pelo Presidente, incumbindo-lhe apresentar relatório sucinto de suas atividades. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art52_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Incumbe ao representante da OAB velar pela garantia da isonomia e da integridade do certame, retirando-se quando constatar irregularidades ou favorecimentos e comunicando os motivos ao Conselho. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art53">
            
            
            <Rotulo>Art. 53.</Rotulo>
            
            <Caput id="art53_cpt">
            
            
            
            <p>Os conselheiros e dirigentes dos órgãos da OAB tomam posse firmando, juntamente com o Presidente, o termo específico, após prestar o seguinte compromisso: “Prometo manter, defender e cumprir os princípios e finalidades da OAB, exercer com dedicação e ética as atribuições que me são delegadas e pugnar pela dignidade, independência, prerrogativas e valorização da advocacia.” </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art54">
            
            
            <Rotulo>Art. 54.</Rotulo>
            
            <Caput id="art54_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à Diretoria dos Conselhos Federal e Seccionais, da Subseção ou da Caixa de Assistência declarar extinto o mandato, ocorrendo uma das hipóteses previstas no art. 66 do Estatuto, encaminhando ofício ao Presidente do Conselho Seccional. </p>
            <p><li>1º A Diretoria, antes de declarar extinto o mandato, salvo no caso de morte ou renúncia, ouve o interessado no prazo de quinze dias, notificando-o mediante ofício com aviso de recebimento. </li></p><p><li>2º Havendo suplentes de Conselheiros, a ordem de substituição é definida no Regimento Interno do Conselho Seccional. </li></p><p><li>3º Inexistindo suplentes, o Conselho Seccional elege, na sessão seguinte à data do recebimento do ofício, o Conselheiro Federal, o diretor do Conselho Seccional, o Conselheiro Seccional, o diretor da Subseção ou o diretor da Caixa de Assistência dos Advogados, onde se deu a vaga. </li><li>4º Na Subseção onde houver conselho, este escolhe o substituto. </li></p>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo>
          </Titulo><Capitulo id="cap2">
            
            <Rotulo>CAPÍTULO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA RECEITA </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art55">
            
            
            <Rotulo>Art. 55.</Rotulo>
            
            <Caput id="art55_cpt">
            
            
            
            <p>Aos inscritos na OAB incumbe o pagamento das anuidades, contribuições, multas e preços de serviços fixados pelo Conselho Seccional.  </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º As anuidades, contribuições, multas e preços de serviços previstos no<i>caput</i> deste artigo serão fixados pelo Conselho Seccional, devendo seus valores ser comunicados ao Conselho Federal até o dia 30 de novembro do ano anterior, salvo em ano eleitoral, quando serão determinadas e comunicadas ao Conselho Federal até o dia 31 de janeiro do ano da posse, podendo ser estabelecidos pagamentos em cotas periódicas.  </li></p><p><li>3º O edital a que se refere o<i>caput</i> do art. 128 deste Regulamento divulgará a possibilidade de parcelamento e o número máximo de parcelas. </li></p>
          </Artigo>
          </Capitulo>

          <Artigo id="art56">
            
            
            <Rotulo>Art. 56.</Rotulo>
            
            <Caput id="art56_cpt">
            
            
            
            <p>As receitas brutas mensais das anuidades, incluídas as eventuais atualizaçõesmonetárias e juros, serão deduzidas em 60% (sessenta por cento) para seguinte destinação: </p>
            <Inciso id="art56_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>10% (dez por cento) para o Conselho Federal;  II - 3% (três por cento) para o Fundo Cultural;  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          <p><ol><li>- 2% (dois por cento) para o Fundo de Integração e Desenvolvimento Assistencial dos Advogados - FIDA, regulamentado em Provimento do Conselho Federal.  </li></ol></p><Inciso id="inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>45% (quarenta e cinco por cento) para as despesas administrativas e manutenção do Conselho Seccional. </p>
            
          </Inciso><Paragrafo id="par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Os repasses das receitas previstas neste artigo efetuam-se em instituição financeira, indicada pelo Conselho Federal em comum acordo com o Conselho Seccional, através de compartilhamento obrigatório, automático e imediato, com destinação em conta corrente específica deste, do Fundo Cultural, do Fundo de Integração e Desenvolvimento Assistencial dos Advogados - FIDA e da Caixa de Assistência dos Advogados, vedado o recebimento na Tesouraria do Conselho Seccional, exceto quanto às receitas de preços e serviços, e observados os termos do modelo aprovado pelo Diretor-Tesoureiro do Conselho Federal, sob pena de aplicação do art. 54, VII, do Estatuto da Advocacia e da OAB. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>O Fundo Cultural será administrado pela Escola Superior de Advocacia, mediante deliberação da Diretoria do Conselho Seccional. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>O Fundo de Integração e Desenvolvimento Assistencial dos Advogados - FIDA será administrado por um Conselho Gestor designado pela Diretoria do Conselho Federal. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Os Conselhos Seccionais elaborarão seus orçamentos anuais considerando o limite disposto no inciso IV para manutenção da sua estrutura administrativa e das subseções, utilizando a margem resultante para suplementação orçamentária do exercício, caso se faça necessária. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>Qualquer transferência de bens ou recursos de um Conselho Seccional a outro depende de autorização do Conselho Federal.  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          <Artigo id="art57">
            
            
            <Rotulo>Art. 57.</Rotulo>
            
            <Caput id="art57_cpt">
            
            
            
            <p>Cabe à Caixa de Assistência dos Advogados a metade da receita das anuidades, incluídas as eventuais atualizações monetárias e juros, recebidas pelo Conselho Seccional, considerado o valor resultante após as deduções obrigatórias, nos percentuais previstos no art. 56 do Regulamento Geral.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Poderão ser deduzidas despesas nas receitas destinadas à Caixa Assistência, desde que previamente pactuadas. </li></p><p><li>2º A aplicação dos recursos da Caixa de Assistência deverá estar devidamente demonstrada nas prestações de contas periódicas do Conselho Seccional, obedecido o disposto no § 5º do art. 60 do Regulamento Geral. </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art58">
            
            
            <Rotulo>Art. 58.</Rotulo>
            
            <Caput id="art58_cpt">
            
            
            
            <p>Compete privativamente ao Conselho Seccional, na primeira sessão ordinária do ano, apreciar o relatório anual e deliberar sobre o balanço e as contas da Diretoria do Conselho Seccional, da Caixa de Assistência dos Advogados e das Subseções, referentes ao exercício anterior, na forma de seu Regimento Interno. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O Conselho Seccional elege, dentre seus membros, uma comissão de orçamento e contas para fiscalizar a aplicação da receita e opinar previamente sobre a proposta de orçamento anual e as contas. </li></p><p><li>2º O Conselho Seccional pode utilizar os serviços de auditoria independente para auxiliar a comissão de orçamento e contas. </li></p><p><li>3º O exercício financeiro dos Conselhos Federal e Seccionais encerra-se no dia 31 de dezembro de cada ano. </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art59">
            
            
            <Rotulo>Art. 59.</Rotulo>
            
            <Caput id="art59_cpt">
            
            
            
            <p>Deixando o cargo, por qualquer motivo, no curso do mandato, os Presidentes do Conselho Federal, do Conselho Seccional, da Caixa de Assistência e da Subseção apresentam, de forma sucinta, relatório e contas ao seu sucessor. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art60">
            
            
            <Rotulo>Art. 60.</Rotulo>
            
            <Caput id="art60_cpt">
            
            
            
            <p>Os Conselhos Seccionais aprovarão seus orçamentos anuais, para o exercício seguinte, até o mês de outubro e o Conselho Federal até a última sessão do ano, permitida a alteração dos mesmos no curso do exercício, mediante justificada necessidade, devidamente aprovada pelos respectivos colegiados.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O orçamento do Conselho Seccional, incluindo as Subseções, estima a receita, fixa a despesa e prevê as deduções destinadas ao Conselho Federal, ao Fundo Cultural, ao Fundo de Integração e Desenvolvimento Assistencial dos Advogados - FIDA e à Caixa de Assistência, e deverá ser encaminhado, mediante cópia, até o dia 10 do mês subseqüente, ao Conselho Federal, podendo o seu Diretor-Tesoureiro, após análise prévia, devolvê-lo à Seccional, para os devidos ajustes.  </li><li>2º Aprovado o orçamento e, igualmente, as eventuais suplementações orçamentárias, encaminhar-se-á cópia ao Conselho Federal, até o dia 10 do mês subseqüente, para os fins regulamentares.  </li></p><p><li>3º O Conselho Seccional recém empossado deverá promover, se necessário, preferencialmente nos dois primeiros meses de gestão, a reformulação do orçamento anual, encaminhando cópia do instrumento respectivo ao Conselho Federal, até o dia 10 do mês de março do ano em curso.  </li></p><p><li>4º A Caixa de Assistência dos Advogados aprovará seu orçamento para o exercício seguinte, até a última sessão do ano.  </li></p><p><li>5º O Conselho Seccional fixa o modelo e os requisitos formais e materiais para o orçamento, o relatório e as contas da Caixa de Assistência e das Subseções.  </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art61">
            
            
            <Rotulo>Art. 61.</Rotulo>
            
            <Caput id="art61_cpt">
            
            
            
            <p>O relatório, o balanço e as contas dos Conselhos Seccionais e da Diretoria do Conselho Federal, na forma prevista em Provimento, são julgados pela Terceira Câmara do Conselho Federal, com recurso para o Órgão Especial. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Cabe à Terceira Câmara fixar os modelos dos orçamentos, balanços e contas da Diretoria do Conselho Federal e dos Conselhos Seccionais. </li></p><p><li>2º A Terceira Câmara pode determinar a realização de auditoria independente nas contas do Conselho Seccional, com ônus para este, sempre que constatar a existência de graves irregularidades. </li></p><p><li>3º O relatório, o balanço e as contas dos Conselhos Seccionais do ano anterior serão remetidos à Terceira Câmara até o final do quarto mês do ano seguinte.  </li><li>4º O relatório, o balanço e as contas da Diretoria do Conselho Federal são apreciados pela Terceira Câmara a partir da primeira sessão ordinária do ano seguinte ao do exercício. </li></p><p><li>5º Os Conselhos Seccionais só podem pleitear recursos materiais e financeiros ao Conselho Federal se comprovadas as seguintes condições: </li></p><Alinea id="ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>remessa de cópia do orçamento e das eventuais suplementações orçamentárias, no prazo estabelecido pelo § 2º do art. 60; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="ali2">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2007;2-->
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>prestação de contas aprovada na forma regulamentar; e <ol><li>repasse atualizado da receita devida ao Conselho Federal, suspendendo-se o pedido, em caso de controvérsia, até decisão definitiva sobre a liquidez dos valores correspondentes.  </li></ol></p>
            
          </Alinea>
          </Artigo>
          <Capitulo id="cap3">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO CONSELHO FEDERAL </NomeAgrupador>
            <Secao id="cap3_sec1">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA ESTRUTURA E DO FUNCIONAMENTO </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art62">
            
            
            <Rotulo>Art. 62.</Rotulo>
            
            <Caput id="art62_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Federal, órgão supremo da OAB, com sede na Capital da República, compõe-se de um Presidente, dos Conselheiros Federais integrantes das delegações de cada unidade federativa e de seus ex-presidentes. </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º Os ex-presidentes têm direito a voz nas sessões do Conselho, sendo assegurado o direito de voto aos que exerceram mandato antes de 05 de julho de 1994 ou em seu exercício se encontravam naquela data.  </li></p><p><li>2º O Presidente, nas suas relações externas, apresenta-se como Presidente Nacional da OAB. </li></p><p><li>3º O Presidente do Conselho Seccional tem lugar reservado junto à delegação respectiva e direito a voz em todas as sessões do Conselho e de suas Câmaras. </li></p>
          </Artigo>
          </Secao>
          </Capitulo>
          <Artigo id="art63">
            
            
            <Rotulo>Art. 63.</Rotulo>
            
            <Caput id="art63_cpt">
            
            
            
            <p>O Presidente do Instituto dos Advogados Brasileiros e os agraciados com a “Medalha Rui Barbosa” podem participar das sessões do Conselho Pleno, com direito a voz. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art64">
            
            
            <Rotulo>Art. 64.</Rotulo>
            
            <Caput id="art64_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Federal atua mediante os seguintes órgãos: </p>
            <Inciso id="art64_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>Conselho Pleno; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art64_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>Órgão Especial do Conselho Pleno;  <ol><li>- Primeira, Segunda e Terceira Câmaras; IV - Diretoria; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art64_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>Presidente. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art64_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Para o desempenho de suas atividades, o Conselho conta também com comissões permanentes, definidas em Provimento, e com comissões temporárias, todas designadas pelo Presidente, integradas ou não por Conselheiros Federais, submetidas a um regimento interno único, aprovado pela Diretoria do Conselho Federal, que o levará ao conhecimento do Conselho Pleno.  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art65">
            
            
            <Rotulo>Art. 65.</Rotulo>
            
            <Caput id="art65_cpt">
            
            
            
            <p>No exercício do mandato, o Conselheiro Federal atua no interesse da advocacia nacional e não apenas no de seus representados diretos. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O cargo de Conselheiro Federal é incompatível com o de membro de outros órgãos da OAB, exceto quando se tratar de ex-presidente do Conselho Federal e do Conselho Seccional, ficando impedido de debater e votar as matérias quando houver participado da deliberação local. </li></p><p><li>2º Na apuração da antigüidade do Conselheiro Federal somam-se todos os períodos de mandato, mesmo que interrompidos. </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art66">
            
            
            <Rotulo>Art. 66.</Rotulo>
            
            <Caput id="art66_cpt">
            
            
            
            <p>Considera-se ausente das sessões ordinárias mensais dos órgãos deliberativos do Conselho Federal o Conselheiro que, sem motivo justificado, faltar a qualquer uma. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art66_par1u">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2006;1-->
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Compete ao Conselho Federal fornecer ajuda de transporte e hospedagem aos Conselheiros Federais integrantes das bancadas dos Conselho Seccionais que não tenham capacidade financeira para suportar a despesa correspondente.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art67">
            
            
            <Rotulo>Art. 67.</Rotulo>
            
            <Caput id="art67_cpt">
            
            
            
            <p>Os Conselheiros Federais, integrantes de cada delegação, após a posse, são distribuídos pelas três Câmaras especializadas, mediante deliberação da própria delegação, comunicada ao Secretário-Geral, ou, na falta desta, por decisão do Presidente, dando-se preferência ao mais antigo no Conselho e, havendo coincidência, ao de inscrição mais antiga. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O Conselheiro, na sua delegação, é substituto dos demais, em qualquer órgão do Conselho, nas faltas ou impedimentos ocasionais ou no caso de licença. </li><li>2º Quando estiverem presentes dois substitutos, concomitantemente, a preferência é do mais antigo no Conselho e, em caso de coincidência, do que tiver inscrição mais antiga. </li></p><p><li>3º A delegação indica seu representante ao Órgão Especial do Conselho Pleno. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art68">
            
            
            <Rotulo>Art. 68.</Rotulo>
            
            <Caput id="art68_cpt">
            
            
            
            <p>O voto em qualquer órgão colegiado do Conselho Federal é tomado por delegação, em ordem alfabética, seguido dos ex-presidentes presentes, com direito a voto. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Os membros da Diretoria votam como integrantes de suas delegações. </li></p><p><li>2º O Conselheiro Federal opina mas não participa da votação de matéria de interesse específico da unidade que representa. </li></p><p><li>3º Na eleição dos membros da Diretoria do Conselho Federal, somente votam os Conselheiros Federais, individualmente.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art69">
            
            
            <Rotulo>Art. 69.</Rotulo>
            
            <Caput id="art69_cpt">
            
            
            
            <p>A seleção das decisões dos órgãos deliberativos do Conselho Federal é periodicamente divulgada em forma de ementário. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Artigo id="art70">
            
            
            <Rotulo>Art. 70.</Rotulo>
            
            <Caput id="art70_cpt">
            
            
            
            <p>Os órgãos deliberativos do Conselho Federal podem cassar ou modificar atos ou deliberações de órgãos ou autoridades da OAB, ouvidos estes e os interessados previamente, no prazo de quinze dias, contado do recebimento da notificação, sempre que contrariem o Estatuto, este Regulamento Geral, o Código de Ética e Disciplina e os Provimentos. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art71">
            
            
            <Rotulo>Art. 71.</Rotulo>
            
            <Caput id="art71_cpt">
            
            
            
            <p>Toda matéria pertinente às finalidades e às competências do Conselho Federal da OAB será distribuída automaticamente no órgão colegiado competente a um relator, mediante sorteio eletrônico, com inclusão na pauta da sessão seguinte, organizada segundo critério de antiguidade.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Se o relator determinar alguma diligência, o processo é retirado da ordem do dia, figurando em anexo da pauta com indicação da data do despacho. </li></p><p><li>2º Incumbe ao relator apresentar na sessão seguinte, por escrito, o relatório, o voto e a proposta de ementa. </li></p><p><li>3º O relator pode determinar diligências, requisitar informações, instaurar representação incidental, propor ao Presidente a redistribuição da matéria e o arquivamento, quando for irrelevante ou impertinente às finalidades da OAB, ou o encaminhamento do processo ao Conselho Seccional competente, quando for de interesse local. </li></p><p><li>4º Em caso de inevitável perigo de demora da decisão, pode o relator conceder provimento cautelar, com recurso de ofício ao órgão colegiado, para apreciação preferencial na sessão posterior. </li></p><p><li>5º O relator notifica o Conselho Seccional e os interessados, quando forem necessárias suas manifestações. </li></p><p><li>6º Compete ao relator manifestar-se sobre as desistências, prescrições, decadências e intempestividades dos recursos, para decisão do Presidente do órgão colegiado. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art72">
            
            
            <Rotulo>Art. 72.</Rotulo>
            
            <Caput id="art72_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2006;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2013;1-->
            
            
            <p>O processo será redistribuído automaticamente caso o relator, após a inclusão em pauta, não o apresente para julgamento na sessão seguinte ou quando, fundamentadamente e no prazo de 05 (cinco) dias, a contar do recebimento dos autos, declinar da relatoria.</p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O presidente do colegiado competente poderá deferir a prorrogação do prazo de apresentação do processo para julgamento estipulado no<i>caput</i>, por 01 (uma) sessão, mediante requerimento por escrito e fundamentado do relator.  </li><li>2º Redistribuído o processo, caso os autos encontrem-se com o relator, o presidente do órgão colegiado determinará sua devolução à secretaria, em até 05 (cinco) dias.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art73">
            
            
            <Rotulo>Art. 73.</Rotulo>
            
            <Caput id="art73_cpt">
            
            
            
            <p>Em caso de matéria complexa, o Presidente designa uma comissão em vez de relator individual. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art73_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A comissão escolhe um relator e delibera coletivamente, não sendo considerados os votos minoritários para fins de relatório e voto. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Secao id="sec2">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO CONSELHO PLENO </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art74">
            
            
            <Rotulo>Art. 74.</Rotulo>
            
            <Caput id="art74_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Pleno é integrado pelos Conselheiros Federais de cada delegação e pelos ex-presidentes, sendo presidido pelo Presidente do Conselho Federal e secretariado pelo Secretário-Geral. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art75">
            
            
            <Rotulo>Art. 75.</Rotulo>
            
            <Caput id="art75_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Conselho Pleno deliberar, em caráter nacional, sobre propostas e indicações relacionadas às finalidades institucionais da OAB (art. 44, I, do Estatuto) e sobre as demais atribuições previstas no art. 54 do Estatuto, respeitadas as competências privativas dos demais órgãos deliberativos do Conselho Federal, fixadas neste Regulamento Geral, e ainda: </p>
            <Inciso id="art75_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>eleger o sucessor dos membros da Diretoria do Conselho Federal, em caso de vacância;  <ol><li>- regular, mediante resolução, matérias de sua competência que não exijam edição de Provimento; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art75_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>instituir, mediante Provimento, comissões permanentes para assessorar o Conselho Federal e a Diretoria.  </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art75_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Conselho Pleno pode decidir sobre todas as matérias privativas de seu órgão Especial, quando o Presidente atribuir-lhes caráter de urgência e grande relevância. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art76">
            
            
            <Rotulo>Art. 76.</Rotulo>
            
            <Caput id="art76_cpt">
            
            
            
            <p>As proposições e os requerimentos deverão ser oferecidos por escrito, cabendo ao relator apresentar relatório e voto na sessão seguinte, acompanhados de ementa do acórdão.  </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º No Conselho Pleno, o Presidente, em caso de urgência e relevância, pode designar relator para apresentar relatório e voto orais na mesma sessão. </li></p><p><li>2º Quando a proposta importar despesas não previstas no orçamento, pode ser apreciada apenas depois de ouvido o Diretor Tesoureiro quanto às disponibilidades financeiras para sua execução. </li></p>
            </Artigo>
          </Secao><Artigo id="art77">
            
            
            <Rotulo>Art. 77.</Rotulo>
            
            <Caput id="art77_cpt">
            
            
            
            <p>O voto da delegação é o de sua maioria, havendo divergência entre seus membros, considerando-se invalidado em caso de empate. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O Presidente não integra a delegação de sua unidade federativa de origem e não vota, salvo em caso de empate. </li></p><p><li>2º Os ex-Presidentes empossados antes de 5 de julho de 1994 têm direito de voto equivalente ao de uma delegação, em todas as matérias, exceto na eleição dos membros da Diretoria do Conselho Federal.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art78">
            
            
            <Rotulo>Art. 78.</Rotulo>
            
            <Caput id="art78_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2013;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2006;1-->
            
            
            <p>Para editar e alterar o Regulamento Geral, o Código de Ética e Disciplina e os Provimentos e para intervir nos Conselhos Seccionais é indispensável o<i>quorum</i> de dois terços das delegações.</p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art78_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Para as demais matérias prevalece o<i>quorum</i> de instalação e de votação estabelecido neste Regulamento Geral. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art79">
            
            
            <Rotulo>Art. 79.</Rotulo>
            
            <Caput id="art79_cpt">
            
            
            
            <p>A proposta que implique baixar normas gerais de competência do Conselho Pleno ou encaminhar projeto legislativo ou emendas aos Poderes competentes somente pode ser deliberada se o relator ou a comissão designada elaborar o texto normativo, a ser remetido aos Conselheiros juntamente com a convocação da sessão. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Antes de apreciar proposta de texto normativo, o Conselho Pleno delibera sobre a admissibilidade da relevância da matéria. </li></p><p><li>2º Admitida a relevância, o Conselho passa a decidir sobre o conteúdo da proposta do texto normativo, observados os seguintes critérios: </li></p><Alinea id="ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>procede-se à leitura de cada dispositivo, considerando-o aprovado se não houver destaque levantado por qualquer membro ou encaminhado por Conselho Seccional; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>havendo destaque, sobre ele manifesta-se apenas aquele que o levantou e a comissão relatora ou o relator, seguindo-se a votação. </p>
            
            </Alinea><p><li>3º Se vários membros levantarem destaque sobre o mesmo ponto controvertido, um, dentre eles, é eleito como porta-voz. </li></p><p><li>4º Se o texto for totalmente rejeitado ou prejudicado pela rejeição, o Presidente designa novo relator ou comissão revisora para redigir outro. </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art80">
            
            
            <Rotulo>Art. 80.</Rotulo>
            
            <Caput id="art80_cpt">
            
            
            
            <p>A OAB pode participar e colaborar em eventos internacionais, de interesse da advocacia, mas somente se associa a organismos internacionais que congreguem entidades congêneres. Parágrafo único. Os Conselhos Seccionais podem representar a OAB em geral ou os advogados brasileiros em eventos internacionais ou no exterior, quando autorizados pelo Presidente Nacional. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art81">
            
            
            <Rotulo>Art. 81.</Rotulo>
            
            <Caput id="art81_cpt">
            
            
            
            <p>Constatando grave violação do Estatuto ou deste Regulamento Geral, a Diretoria do Conselho Federal notifica o Conselho Seccional para apresentar defesa e, havendo necessidade, designa representantes para promover verificação ou sindicância, submetendo o relatório ao Conselho Pleno. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Se o relatório concluir pela intervenção, notifica-se o Conselho Seccional para apresentar defesa por escrito e oral perante o Conselho Pleno, no prazo e tempo fixados pelo Presidente. </li></p><p><li>2º Se o Conselho Pleno decidir pela intervenção, fixa prazo determinado, que pode ser prorrogado, cabendo à Diretoria designar diretoria provisória. </li></p><p><li>3º Ocorrendo obstáculo imputável à Diretoria do Conselho Seccional para a sindicância, ou no caso de irreparabilidade do perigo pela demora, o Conselho Pleno pode aprovar liminarmente a intervenção provisória. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art82">
            
            
            <Rotulo>Art. 82.</Rotulo>
            
            <Caput id="art82_cpt">
            
            
            
            <p>As indicações de ajuizamento de ação direta de inconstitucionalidade submetem-se ao juízo prévio de admissibilidade da Diretoria para aferição da relevância da defesa dos princípios e normas constitucionais e, sendo admitidas, observam o seguinte procedimento: </p>
            <Inciso id="art82_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>o relator, designado pelo Presidente, independentemente da decisão da Diretoria, pode levantar preliminar de inadmissibilidade perante o Conselho Pleno, quando não encontrar norma ou princípio constitucional violados pelo ato normativo;  <ol><li>- aprovado o ajuizamento da ação, esta será proposta pelo Presidente do Conselho Federal;  </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art82_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>cabe à assessoria do Conselho acompanhar o andamento da ação. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art82_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Em caso de urgência que não possa aguardar a sessão ordinária do Conselho Pleno, ou durante o recesso do Conselho Federal, a Diretoria decide quanto ao mérito,<i>ad referendum</i> daquele. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art82_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Quando a indicação for subscrita por Conselho Seccional da OAB, por entidade de caráter nacional ou por delegação do Conselho Federal, a matéria não se sujeita ao juízo de admissibilidade da Diretoria.  <ol><li>Ver Sessões plenárias dos dias 16 de outubro, 06 e 07 de novembro de 2000 (DJ, 12.12.00, S. 1, p. 574). </li></ol></p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art83">
            
            
            <Rotulo>Art. 83.</Rotulo>
            
            <Caput id="art83_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à Comissão Nacional de Educação Jurídica do Conselho Federal opinar previamente nos pedidos para criação, reconhecimento e credenciamento dos cursos jurídicos referidos no art. 54, XV, do Estatuto.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O Conselho Seccional em cuja área de atuação situar-se a instituição de ensino superior interessada será ouvido, preliminarmente, nos processos que tratem das matérias referidas neste artigo, devendo a seu respeito manifestar-se no prazo de 30 (trinta) dias.  </li></p><p><li>2º A manifestação do Conselho Seccional terá em vista, especialmente, os seguintes aspectos: a) a verossimilhança do projeto pedagógico do curso, em face da realidade local; </li></p><Alinea id="ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>a necessidade social da criação do curso, aferida em função dos critérios estabelecidos pela Comissão de Ensino Jurídico do Conselho Federal; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="ali3">
            
            
            <Rotulo>c)</Rotulo>
            <p>a situação geográfica do município sede do curso, com indicação de sua população e das condições de desenvolvimento cultural e econômico que apresente, bem como da distância em relação ao município mais próximo onde haja curso jurídico; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="ali4">
            
            
            <Rotulo>d)</Rotulo>
            <p>as condições atuais das instalações físicas destinadas ao funcionamento do curso; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="ali5">
            
            
            <Rotulo>e)</Rotulo>
            <p>a existência de biblioteca com acervo adequado, a que tenham acesso direto os estudantes.  </p>
            
            </Alinea><p><li>3º A manifestação do Conselho Seccional deverá informar sobre cada um dos itens mencionados no parágrafo anterior, abstendo-se, porém, de opinar, conclusivamente, sobre a conveniência ou não da criação do curso.  </li></p><p><li>4º O Conselho Seccional encaminhará sua manifestação diretamente à Comissão de Ensino Jurídico do Conselho Federal, dela não devendo fornecer cópia à instituição interessada ou a terceiro antes do pronunciamento final do Conselho Federal.  </li></p>
          </Artigo>
          <Secao id="sec3">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO ÓRGÃO ESPECIAL DO CONSELHO PLENO </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art84">
            
            
            <Rotulo>Art. 84.</Rotulo>
            
            <Caput id="art84_cpt">
            
            
            
            <p>O Órgão Especial é composto por um Conselheiro Federal integrante de cada delegação, sem prejuízo de sua participação no Conselho Pleno, e pelos ex-Presidentes, sendo presidido pelo Vice-Presidente e secretariado pelo Secretário-Geral Adjunto. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art84_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Presidente do Órgão Especial, além de votar por sua delegação, tem o voto de qualidade, no caso de empate. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art85">
            
            
            <Rotulo>Art. 85.</Rotulo>
            
            <Caput id="art85_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Órgão Especial deliberar, privativamente e em caráter irrecorrível, sobre: </p>
            <Inciso id="art85_cpt_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>recurso contra decisões das Câmaras, quando não tenham sido unânimes ou, sendo unânimes, contrariem a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span>, as leis, o Estatuto, decisões do Conselho Federal, este Regulamento Geral, o Código de Ética e Disciplina ou os Provimentos;  </p>
            
            </Inciso>
	    <Inciso id="art85_cpt_inc2">
	      <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>recurso contra decisões unânimes das Turmas, quando estas contrariarem a <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span>, as leis, o Estatuto, decisões do Conselho Federal, este Regulamento Geral, o Código de Ética e Disciplina ou os Provimentos;  </p></Inciso>
	    <Inciso id="art85_cpt_inc3">
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>recurso contra decisões do Presidente ou da Diretoria do Conselho Federal e do Presidente do Órgão Especial; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art85_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>consultas escritas, formuladas em tese, relativas às matérias de competência das Câmaras especializadas ou à interpretação do Estatuto, deste Regulamento Geral, do Código de Ética e Disciplina e dos Provimentos, devendo todos os Conselhos Seccionais ser cientificados do conteúdo das respostas; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art85_cpt_inc5">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2011;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2006;3--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2007;1-->
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>conflitos ou divergências entre órgãos da OAB;</p>
            
          </Inciso><Inciso id="art85_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>determinação ao Conselho Seccional competente para instaurar processo, quando, em autos ou peças submetidos ao conhecimento do Conselho Federal, encontrar fato que constitua infração disciplinar. </p>
            
            </Inciso></Caput>
	    <Paragrafo id="art85_par1">
	      <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
	    <p>Os recursos ao Órgão Especial podem ser manifestados pelo Presidente do Conselho Federal, pelas partes ou pelos recorrentes originários.</p></Paragrafo>
	    <Paragrafo id="art85_par2">
	      <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
	      <p>O relator pode propor ao Presidente do Órgão Especial o arquivamento da consulta, quando não se revestir de caráter geral ou não tiver pertinência com as finalidades da OAB, ou o seu encaminhamento ao Conselho Seccional, quando a matéria for de interesse local.</p>
	    </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao>
          <Artigo id="art86">
            
            
            <Rotulo>Art. 86.</Rotulo>
            
            <Caput id="art86_cpt">
            
            
            
            <p>A decisão do Órgão Especial constitui orientação dominante da OAB sobre a matéria, quando consolidada em súmula publicada na imprensa oficial. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo>
          <Secao id="sec4">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS CÂMARAS </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art87">
            
            
            <Rotulo>Art. 87.</Rotulo>
            
            <Caput id="art87_cpt">
            
            
            
            <p>As Câmaras são presididas: </p>
            <Inciso id="art87_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>a Primeira, pelo Secretário-Geral;  <ol><li>- a Segunda, pelo Secretário-Geral Adjunto; III - a Terceira, pelo Tesoureiro. </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art87_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Os Secretários das Câmaras são designados, dentre seus integrantes, por seus Presidentes. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art87_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Nas suas faltas e impedimentos, os Presidentes e Secretários das Câmaras são substituídos pelos Conselheiros mais antigos e, havendo coincidência, pelos de inscrição mais antiga. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art87_par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>O Presidente da Câmara, além de votar por sua delegação, tem o voto de qualidade, no caso de empate. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art88">
            
            
            <Rotulo>Art. 88.</Rotulo>
            
            <Caput id="art88_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à Primeira Câmara: </p>
            <Inciso id="art88_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>decidir os recursos sobre:  <ol><li>atividade de advocacia e direitos e prerrogativas dos advogados e estagiários; </li></ol> <ol><li>inscrição nos quadros da OAB; </li><li>incompatibilidades e impedimentos. </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          <p><ol><li>- expedir resoluções regulamentando o Exame de Ordem, para garantir sua eficiência e padronização nacional, ouvida a Comissão Nacional de Exame de Ordem;  </li></ol></p><Inciso id="inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>julgar as representações sobre as matérias de sua competência;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>propor, instruir e julgar os incidentes de uniformização de decisões de sua competência.  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>determinar ao Conselho Seccional competente a instauração de processo quando, em autos ou peças submetidas ao seu julgamento, tomar conhecimento de fato que constitua infração disciplinar; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>julgar os recursos interpostos contra decisões de seu Presidente. </p>
            
          </Inciso>
          </Artigo>
          </Secao>
          <Artigo id="art89">
            
            
            <Rotulo>Art. 89.</Rotulo>
            
            <Caput id="art89_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à Segunda Câmara: </p>
            <Inciso id="art89_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>decidir os recursos sobre ética e deveres do advogado, infrações e sanções disciplinares;  <ol><li>- promover em âmbito nacional a ética do advogado, juntamente com os Tribunais de Ética e Disciplina, editando resoluções regulamentares ao Código de Ética e Disciplina. </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art89_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>julgar as representações sobre as matérias de sua competência;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art89_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>propor, instruir e julgar os incidentes de uniformização de decisões de sua competência; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art89_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>determinar ao Conselho Seccional competente a instauração de processo quando, em autos ou peças submetidas ao seu julgamento, tomar conhecimento de fato que constitua infração disciplinar;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art89_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>julgar os recursos interpostos contra decisões de seu Presidente;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art89_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>eleger, dentre seus integrantes, os membros da Corregedoria do Processo Disciplinar, em número máximo de três, com atribuição, em caráter nacional, de orientar e fiscalizar a tramitação dos processos disciplinares de competência da OAB, podendo, para tanto, requerer informações e realizar diligências, elaborando relatório anual dos processos em trâmite no Conselho Federal e nos Conselhos Seccionais e Subseções. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art89-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 89-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art89-1_cpt">
            
            
            
            <p>A Segunda Câmara será dividida em três Turmas, entre elas repartindo-se, com igualdade, os processos recebidos pela Secretaria. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1° Na composição das Turmas, que se dará por ato do Presidente da Segunda Câmara, será observado o critério de representatividade regional, de sorte a nelas estarem presentes todas as Regiões do País. </li></p><p><li>2° As Turmas serão presididas pelo Conselheiro presente de maior antigüidade no Conselho Federal, admitindo-se o revezamento, a critério dos seus membros, salvo a Turma integrada pelo Presidente da Segunda Câmara, que será por ele presidida. </li></p><p><li>3º Das decisões não unânimes das Turmas caberá recurso para o Pleno da Segunda Câmara.  </li><li>4º No julgamento do recurso, o relator ou qualquer membro da Turma poderá propor que esta o afete ao Pleno da Câmara, em vista da relevância ou especial complexidade da matéria versada, podendo proceder do mesmo modo quando suscitar questões de ordem que impliquem a adoção de procedimentos comuns pelas Turmas.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art90">
            
            
            <Rotulo>Art. 90.</Rotulo>
            
            <Caput id="art90_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à Terceira Câmara: </p>
            <Inciso id="art90_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>decidir os recursos relativos à estrutura, aos órgãos e ao processo eleitoral da OAB;  <ol><li>- decidir os recursos sobre sociedades de advogados, advogados associados e advogados empregados; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>apreciar os relatórios anuais e deliberar sobre o balanço e as contas da Diretoria do Conselho Federal e dos Conselhos Seccionais; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>suprir as omissões ou regulamentar as normas aplicáveis às Caixas de Assistência dos Advogados, inclusive mediante resoluções; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>modificar ou cancelar, de ofício ou a pedido de qualquer pessoa, dispositivo do Regimento Interno do Conselho Seccional que contrarie o Estatuto ou este Regulamento Geral; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>julgar as representações sobre as matérias de sua competência;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>propor, instruir e julgar os incidentes de uniformização de decisões de sua competência;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc8">
            
            
            <Rotulo>VIII –</Rotulo>
            <p>determinar ao Conselho Seccional competente a instauração de processo quando, em autos ou peças submetidas ao seu julgamento, tomar conhecimento de fato que constitua infração disciplinar; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art90_cpt_inc9">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2007;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2011;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2009;1-->
            
            <Rotulo>IX –</Rotulo>
            <p>julgar os recursos interpostos contra decisões de seu Presidente.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
        </Artigo>
        <Secao id="sec5">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS SESSÕES </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art91">
            
            
            <Rotulo>Art. 91.</Rotulo>
            
            <Caput id="art91_cpt">
            
            
            
            <p>Os órgãos colegiados do Conselho Federal reúnem-se ordinariamente nos meses de fevereiro a dezembro de cada ano, em sua sede no Distrito Federal, nas datas fixadas pela Diretoria.  </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º Em caso de urgência ou no período de recesso (janeiro), o Presidente ou um terço das delegações do Conselho Federal pode convocar sessão extraordinária.  </li></p><p><li>2º A sessão extraordinária, em caráter excepcional e de grande relevância, pode ser convocada para local diferente da sede do Conselho Federal. </li></p><p><li>3º As convocações para as sessões ordinárias são acompanhadas de minuta da ata da sessão anterior e dos demais documentos necessários. </li></p><p><li>4º Mediante prévia deliberação do Conselho Pleno, poderá ser dispensada a realização da sessão ordinária do mês de julho, sem prejuízo da regular fruição dos prazos processuais e regulamentares.  </li></p>
          </Artigo>
          </Secao><Artigo id="art92">
            
            
            <Rotulo>Art. 92.</Rotulo>
            
            <Caput id="art92_cpt">
            
            
            
            <p>Para instalação e deliberação dos órgãos colegiados do Conselho Federal da OAB exige-se a presença de metade das delegações, salvo nos casos de<i>quorum</i> qualificado, previsto neste Regulamento Geral. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º A deliberação é tomada pela maioria de votos dos presentes. </li></p><p><li>2º Comprova-se a presença pela assinatura no documento próprio, sob controle do Secretário da sessão. </li><li>3º Qualquer membro presente pode requerer a verificação do<i>quorum</i>, por chamada. </li></p><p><li>4º A ausência à sessão, depois da assinatura de presença, não justificada ao Presidente, é contada para efeito de perda do mandato. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art93">
            
            
            <Rotulo>Art. 93.</Rotulo>
            
            <Caput id="art93_cpt">
            
            
            
            <p>Nas sessões observa-se a seguinte ordem: </p>
            <Inciso id="art93_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>verificação do<i>quorum</i> e abertura;  <ol><li>- leitura, discussão e aprovação da ata da sessão anterior; III - comunicações do Presidente; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art93_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>ordem do dia; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art93_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>expediente e comunicações dos presentes. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art93_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A ordem dos trabalhos ou da pauta pode ser alterada pelo Presidente, em caso de urgência ou de pedido de preferência. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art94">
            
            
            <Rotulo>Art. 94.</Rotulo>
            
            <Caput id="art94_cpt">
            
            
            
            <p>O julgamento de qualquer processo ocorre do seguinte modo: </p>
            <Inciso id="art94_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>leitura do relatório, do voto e da proposta de ementa do acórdão, todos escritos, pelo relator;  <ol><li>- sustentação oral pelo interessado ou seu advogado, no prazo de quinze minutos, tendo o respectivo processo preferência no julgamento; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art94_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>discussão da matéria, dentro do prazo máximo fixado pelo Presidente, não podendo cada Conselheiro fazer uso da palavra mais de uma vez nem por mais de três minutos, salvo se lhe for concedida prorrogação; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art94_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>votação da matéria, não sendo permitidas questões de ordem ou justificativa oral de voto, precedendo as questões prejudiciais e preliminares às de mérito; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art94_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>a votação da matéria será realizada mediante chamada em ordem alfabética das bancadas, iniciando-se com a delegação integrada pelo relator do processo em julgamento;  </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art94_cpt_inc6">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2010;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2013;3-->
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>proclamação do resultado pelo Presidente, com leitura da súmula da decisão.</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          <p><li>1º Os apartes só serão admitidos quando concedidos pelo orador. Não será admitido aparte:  </li></p><Alinea id="ali1">
            
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>à palavra do Presidente; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>ao Conselheiro que estiver suscitando questão de ordem. </p>
            
            </Alinea><p><li>2º Se durante a discussão o Presidente julgar que a matéria é complexa e não se encontra suficientemente esclarecida, suspende o julgamento, designando revisor para sessão seguinte. </li></p><p><li>3º A justificação escrita do voto pode ser encaminhada à Secretaria até quinze dias após a votação da matéria. </li></p><p><li>4º O Conselheiro pode pedir preferência para antecipar seu voto se necessitar ausentar-se justificadamente da sessão. </li><li>5º O Conselheiro pode eximir-se de votar se não tiver assistido à leitura do relatório. </li><li>6º O relatório e o voto do relator, na ausência deste, são lidos pelo Secretário. </li><li>7º Vencido o relator, o autor do voto vencedor lavra o acórdão. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art95">
            
            
            <Rotulo>Art. 95.</Rotulo>
            
            <Caput id="art95_cpt">
            
            
            
            <p>O pedido justificado de vista por qualquer Conselheiro, quando não for em mesa, não adia a discussão, sendo deliberado como preliminar antes da votação da matéria. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art95_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A vista concedida é coletiva, permanecendo os autos do processo na Secretaria, com envio de cópias aos que as solicitarem, devendo a matéria ser julgada na sessão ordinária seguinte, com preferência sobre as demais, ainda que ausentes o relator ou o Conselheiro requerente. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art96">
            
            
            <Rotulo>Art. 96.</Rotulo>
            
            <Caput id="art96_cpt">
            
            
            
            <p>As decisões coletivas são formalizadas em acórdãos, assinados pelo Presidente e pelo relator, e publicadas. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º As manifestações gerais do Conselho Pleno podem dispensar a forma de acórdão. </li><li>2º As ementas têm numeração sucessiva e anual, relacionada ao órgão deliberativo. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art97">
            
            
            <Rotulo>Art. 97.</Rotulo>
            
            <Caput id="art97_cpt">
            
            
            
            <p>As pautas e decisões são publicadas na Imprensa Oficial, ou comunicadas pessoalmente aos interessados, e afixadas em local de fácil acesso na sede do Conselho Federal.  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Secao id="sec6">
            
            
            <Rotulo>SEÇÃO VI</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DA DIRETORIA DO CONSELHO FEDERAL </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art98">
            
            
            <Rotulo>Art. 98.</Rotulo>
            
            <Caput id="art98_cpt">
            
            
            
            <p>O Presidente é substituído em suas faltas, licenças e impedimentos pelo Vice-Presidente, pelo Secretário-Geral, pelo Secretário-Geral Adjunto e pelo Tesoureiro, sucessivamente. </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º O Vice-Presidente, o Secretário-Geral, o Secretário-Geral Adjunto e o Tesoureiro substituem-se nessa ordem, em suas faltas e impedimentos ocasionais, sendo o último substituído pelo Conselheiro Federal mais antigo e, havendo coincidência de mandatos, pelo de inscrição mais antiga. </li></p><p><li>2º No caso de licença temporária, o Diretor é substituído pelo Conselheiro designado pelo Presidente. </li></p><p><li>3º No caso de vacância de cargo da Diretoria, em virtude de perda do mandato, morte ou renúncia, o sucessor é eleito pelo Conselho Pleno. </li></p><p><li>4º Para o desempenho de suas atividades, a Diretoria contará, também, com dois representantes institucionais permanentes, cujas funções serão exercidas por Conselheiros Federais por ela designados, ad referendum do Conselho Pleno, destinadas ao acompanhamento dos interesses da Advocacia no Conselho Nacional de Justiça e no Conselho Nacional do Ministério Público.  </li></p>
          </Artigo>
        </Secao>
        <Artigo id="art99">
            
            
            <Rotulo>Art. 99.</Rotulo>
            
            <Caput id="art99_cpt">
            
            
            
            <p>Compete à Diretoria, coletivamente: </p>
            <Inciso id="art99_cpt_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2015;1-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>dar execução às deliberações dos órgãos deliberativos do Conselho;</p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          <p><ol><li>- elaborar e submeter à Terceira Câmara, na forma e prazo estabelecidos neste Regulamento Geral, o orçamento anual da receita e da despesa, o relatório anual, o balanço e as contas; </li></ol></p><Inciso id="inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>elaborar estatística anual dos trabalhos e julgados do Conselho; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>distribuir e redistribuir as atribuições e competências entre os seus membros; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>elaborar e aprovar o plano de cargos e salários e a política de administração de pessoal do Conselho, propostos pelo Secretário-Geral; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>promover assistência financeira aos órgãos da OAB, em caso de necessidade comprovada e de acordo com previsão orçamentária; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>definir critérios para despesas com transporte e hospedagem dos Conselheiros, membros das comissões e convidados; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc8">
            
            
            <Rotulo>VIII –</Rotulo>
            <p>alienar ou onerar bens móveis; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc9">
            
            
            <Rotulo>IX –</Rotulo>
            <p>resolver os casos omissos no Estatuto e no Regulamento Geral,<i>ad referendum</i> do Conselho Pleno. </p>
            
          </Inciso>
        </Artigo>
        <Artigo id="art100">
            
            
            <Rotulo>Art. 100.</Rotulo>
            
            <Caput id="art100_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Presidente: </p>
            <Inciso id="art100_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>representar a OAB em geral e os advogados brasileiros, no país e no exterior, em juízo ou fora dele; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art100_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>representar o Conselho Federal, em juízo ou fora dele; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art100_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>convocar e presidir o Conselho Federal e executar suas decisões; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art100_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>adquirir, onerar e alienar bens imóveis, quando autorizado, e administrar o patrimônio do Conselho Federal, juntamente com o Tesoureiro; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art100_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>aplicar penas disciplinares, no caso de infração cometida no âmbito do Conselho Federal; VI - assinar, com o Tesoureiro, cheques e ordens de pagamento; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art100_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>executar e fazer executar o Estatuto e a legislação complementar. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art101">
            
            
            <Rotulo>Art. 101.</Rotulo>
            
            <Caput id="art101_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Vice-Presidente: </p>
            <Inciso id="art101_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>presidir o órgão Especial e executar suas decisões;  <ol><li>- executar as atribuições que lhe forem cometidas pela Diretoria ou delegadas, por portaria, pelo Presidente. </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art102">
            
            
            <Rotulo>Art. 102.</Rotulo>
            
            <Caput id="art102_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Secretário-Geral: </p>
            <Inciso id="art102_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>presidir a Primeira Câmara e executar suas decisões;  <ol><li>- dirigir todos os trabalhos de Secretaria do Conselho Federal; III - secretariar as sessões do Conselho Pleno; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art102_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>manter sob sua guarda e inspeção todos os documentos do Conselho Federal; V - controlar a presença e declarar a perda de mandato dos Conselheiros Federais; VI - executar a administração do pessoal do Conselho Federal; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art102_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>emitir certidões e declarações do Conselho Federal. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art103">
            
            
            <Rotulo>Art. 103.</Rotulo>
            
            <Caput id="art103_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Secretário-Geral Adjunto: </p>
            <Inciso id="art103_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>presidir a Segunda Câmara e executar suas decisões;  <ol><li>- organizar e manter o cadastro nacional dos advogados e estagiários, requisitando os dados e informações necessários aos Conselhos Seccionais e promovendo as medidas necessárias; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art103_cpt_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>executar as atribuições que lhe forem cometidas pela Diretoria ou delegadas pelo Secretário-Geral; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art103_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>secretariar o Órgão Especial. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art104">
            
            
            <Rotulo>Art. 104.</Rotulo>
            
            <Caput id="art104_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Tesoureiro: </p>
            <Inciso id="art104_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>presidir a Terceira Câmara e executar suas decisões; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc2">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2003;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2012;1-->
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>manter sob sua guarda os bens e valores e o almoxarifado do Conselho;  <ol><li>- administrar a Tesouraria, controlar e pagar todas as despesas autorizadas e assinar cheques e ordens de pagamento com o Presidente; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>elaborar a proposta de orçamento anual, o relatório, os balanços e as contas mensais e anuais da Diretoria; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>propor à Diretoria a tabela de custas do Conselho Federal; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>fiscalizar e cobrar as transferências devidas pelos Conselhos Seccionais ao Conselho Federal, propondo à Diretoria a intervenção nas Tesourarias dos inadimplentes; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art104_cpt_inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>manter inventário dos bens móveis e imóveis do Conselho Federal, atualizado anualmente; VIII - receber e dar quitação dos valores recebidos pelo Conselho Federal. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput>
          <p><li>1º Em casos imprevistos, o Tesoureiro pode realizar despesas não constantes do orçamento anual, quando autorizadas pela Diretoria. </li></p><p><li>2º Cabe ao Tesoureiro propor à Diretoria o regulamento para aquisições de material de consumo e permanente. </li></p>
        </Artigo>
        <Capitulo id="cap4">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DO CONSELHO SECCIONAL </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art105">
            
            
            <Rotulo>Art. 105.</Rotulo>
            
            <Caput id="art105_cpt">
            
            
            
            <p>Compete ao Conselho Seccional, além do previsto nos arts. 57 e 58 do Estatuto: </p>
            <Inciso id="art105_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>cumprir o disposto nos incisos I, II e III do art. 54 do Estatuto; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art105_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>adotar medidas para assegurar o regular funcionamento das Subseções;  <ol><li>- intervir, parcial ou totalmente, nas Subseções e na Caixa de Assistência dos Advogados, onde e quando constatar grave violação do Estatuto, deste Regulamento Geral e do Regimento Interno do Conselho Seccional; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art105_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>cassar ou modificar, de ofício ou mediante representação, qualquer ato de sua diretoria e dos demais órgãos executivos e deliberativos, da diretoria ou do conselho da Subseção e da diretoria da Caixa de Assistência dos Advogados, contrários ao Estatuto, ao Regulamento Geral, aos Provimentos, ao Código de Ética e Disciplina, ao seu Regimento Interno e às suas Resoluções; V - ajuizar, após deliberação: </p>
            <Alinea id="art105_cpt_inc4_ali1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988-->
            
            <Rotulo>a)</Rotulo>
            <p>ação direta de inconstitucionalidade de leis ou atos normativos estaduais e municipais, em face da <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span> Estadual ou da Lei Orgânica do Distrito Federal; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art105_cpt_inc4_ali2">
            
            
            <Rotulo>b)</Rotulo>
            <p>ação civil pública, para defesa de interesses difusos de caráter geral e coletivos e individuais homogêneos;  </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art105_cpt_inc4_ali3">
            
            
            <Rotulo>c)</Rotulo>
            <p>mandado de segurança coletivo, em defesa de seus inscritos, independentemente de autorização pessoal dos interessados; </p>
            
          </Alinea><Alinea id="art105_cpt_inc4_ali4">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988-->
            
            <Rotulo>d)</Rotulo>
            <p>mandado de injunção, em face da <span xlink:href="urn:lex:br:federal:constituicao:1988-10-05;1988">Constituição</span> Estadual ou da Lei Orgânica do Distrito Federal. Parágrafo único. O ajuizamento é decidido pela Diretoria, no caso de urgência ou recesso do Conselho Seccional. </p>
            
          </Alinea>
          </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art106">
            
            
            <Rotulo>Art. 106.</Rotulo>
            
            <Caput id="art106_cpt">
            
            <p>Os Conselhos Seccionais são compostos de conselheiros eleitos, incluindo os membros da Diretoria, proporcionalmente ao número de advogados com inscrição concedida, observados os seguintes critérios: </p>
            <Inciso id="art106_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>abaixo de 3.000 (três mil) inscritos, até 30 (trinta) membros;  <ol><li>- a partir de 3.000 (três mil) inscritos, mais um membro por grupo completo de 3.000 (três mil) inscritos, até o total de 80 (oitenta) membros.  </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art106_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Cabe ao Conselho Seccional, observado o número da última inscrição concedida, fixar o número de seus membros, mediante resolução, sujeita a referendo do Conselho Federal, que aprecia a base de cálculo e reduz o excesso, se houver. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art106_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>O Conselho Seccional, a delegação do Conselho Federal, a diretoria da Caixa de Assistência dos Advogados, a diretoria e o conselho da Subseção podem ter suplentes, eleitos na chapa vencedora, em número fixado entre a metade e o total de conselheiros titulares.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art106_par3">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2009;2--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2012;3-->
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Não se incluem no cálculo da composição dos elegíveis ao Conselho seus ex-Presidentes e o Presidente do Instituto dos Advogados.</p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art107">
            
            
            <Rotulo>Art. 107.</Rotulo>
            
            <Caput id="art107_cpt">
            
            
            
            <p>Todos os órgãos vinculados ao Conselho Seccional reúnem-se, ordinariamente, nos meses de fevereiro a dezembro, em suas sedes, e para a sessão de posse no mês de janeiro do primeiro ano do mandato. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art107_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Em caso de urgência ou nos períodos de recesso (janeiro), os Presidentes dos órgãos ou um terço de seus membros podem convocar sessão extraordinária.  </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Capitulo><p><li>2º As convocações para as sessões ordinárias são acompanhadas de minuta da ata da sessão anterior e dos demais documentos necessários. </li></p><Artigo id="art108">
            
            
            <Rotulo>Art. 108.</Rotulo>
            
            <Caput id="art108_cpt">
            
            
            
            <p>Para aprovação ou alteração do Regimento Interno do Conselho, de criação e intervenção em Caixa de Assistência dos Advogados e Subseções e para aplicação da pena de exclusão de inscrito é necessário<i>quorum</i> de presença de dois terços dos conselheiros. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Para as demais matérias exige-se<i>quorum</i> de instalação e deliberação de metade dos membros de cada órgão deliberativo, não se computando no cálculo os ex-Presidentes presentes, com direito a voto. </li></p><p><li>2º A deliberação é tomada pela maioria dos votos dos presentes, incluindo os ex-Presidentes com direito a voto. </li></p><p><li>3º Comprova-se a presença pela assinatura no documento próprio, sob controle do Secretário da sessão. </li></p><p><li>4º Qualquer membro presente pode requerer a verificação do<i>quorum</i>, por chamada. </li></p><p><li>5º A ausência à sessão depois da assinatura de presença, não justificada ao Presidente, é contada para efeito de perda do mandato. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art109">
            
            
            <Rotulo>Art. 109.</Rotulo>
            
            <Caput id="art109_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Seccional pode dividir-se em órgãos deliberativos e instituir comissões especializadas, para melhor desempenho de suas atividades. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Os órgãos do Conselho podem receber a colaboração gratuita de advogados não conselheiros, inclusive para instrução processual, considerando-se função relevante em benefício da advocacia. </li></p><p><li>2º No Conselho Seccional e na Subseção que disponha de conselho é obrigatória a instalação e o funcionamento da Comissão de Direitos Humanos, da Comissão de Orçamento e Contas e da Comissão de Estágio e Exame de Ordem. </li><li>3º Os suplentes podem desempenhar atividades permanentes e temporárias, na forma do Regimento Interno. </li></p><p><li>4º As Câmaras e os órgãos julgadores em que se dividirem os Conselhos Seccionais para o exercício das respectivas competências serão integradas exclusivamente por Conselheiros eleitos, titulares ou suplentes.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art110">
            
            
            <Rotulo>Art. 110.</Rotulo>
            
            <Caput id="art110_cpt">
            
            
            
            <p>Os relatores dos processos em tramitação no Conselho Seccional têm competência para instrução, podendo ouvir depoimentos, requisitar documentos, determinar diligências e propor o arquivamento ou outra providência porventura cabível ao Presidente do órgão colegiado competente. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art111">
            
            
            <Rotulo>Art. 111.</Rotulo>
            
            <Caput id="art111_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Seccional fixa tabela de honorários advocatícios, definindo as referências mínimas e as proporções, quando for o caso. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art111_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A tabela é amplamente divulgada entre os inscritos e encaminhada ao Poder Judiciário para os fins do art. 22 do Estatuto. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art112">
            
            
            <Rotulo>Art. 112.</Rotulo>
            
            <Caput id="art112_cpt">
            
            
            
            <p>O Exame de Ordem será regulamentado por Provimento editado pelo Conselho Federal.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O Exame de Ordem é organizado pela Coordenação Nacional de Exame de Ordem, na forma de Provimento do Conselho Federal.  </li></p><p><li>2º Às Comissões de Estágio e Exame de Ordem dos Conselhos Seccionais compete fiscalizar a aplicação da prova e verificar o preenchimento dos requisitos exigidos dos examinandos quando dos pedidos de inscrição, assim como difundir as diretrizes e defender a necessidade do Exame de Ordem.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art113">
            
            
            <Rotulo>Art. 113.</Rotulo>
            
            <Caput id="art113_cpt">
            
            
            
            <p>O Regimento Interno do Conselho Seccional define o procedimento de intervenção total ou parcial nas Subseções e na Caixa de Assistência dos Advogados, observados os critérios estabelecidos neste Regulamento Geral para a intervenção no Conselho Seccional. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art114">
            
            
            <Rotulo>Art. 114.</Rotulo>
            
            <Caput id="art114_cpt">
            
            
            
            <p>Os Conselhos Seccionais definem nos seus Regimentos Internos a composição, o modo de eleição e o funcionamento dos Tribunais de Ética e Disciplina, observados os procedimentos do Código de Ética e Disciplina. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Os membros dos Tribunais de Ética e Disciplina, inclusive seus Presidentes, são eleitos na primeira sessão ordinária após a posse dos Conselhos Seccionais, dentre os seus integrantes ou advogados de notável reputação ético-profissional, observados os mesmos requisitos para a eleição do Conselho Seccional. </li></p><p><li>2º O mandato dos membros dos Tribunais de Ética e Disciplina tem a duração de três anos. </li></p><p><li>3º Ocorrendo qualquer das hipóteses do art. 66 do Estatuto, o membro do Tribunal de Ética e Disciplina perde o mandato antes do seu término, cabendo ao Conselho Seccional eleger o substituto. </li></p>
          </Artigo>
          <Capitulo id="cap5">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS SUBSEÇÕES </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art115">
            
            
            <Rotulo>Art. 115.</Rotulo>
            
            <Caput id="art115_cpt">
            
            
            
            <p>Compete às subseções dar cumprimento às finalidades previstas no art. 61 do Estatuto e neste Regulamento Geral. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art116">
            
            
            <Rotulo>Art. 116.</Rotulo>
            
            <Caput id="art116_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Seccional fixa, em seu orçamento anual, dotações específicas para as subseções, e as repassa segundo programação financeira aprovada ou em duodécimos. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art117">
            
            
            <Rotulo>Art. 117.</Rotulo>
            
            <Caput id="art117_cpt">
            
            
            
            <p>A criação de Subseção depende, além da observância dos requisitos estabelecidos no Regimento Interno do Conselho Seccional, de estudo preliminar de viabilidade realizado por comissão especial designada pelo Presidente do Conselho Seccional, incluindo o número de advogados efetivamente residentes na base territorial, a existência de comarca judiciária, o levantamento e a perspectiva do mercado de trabalho, o custo de instalação e de manutenção. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art118">
            
            
            <Rotulo>Art. 118.</Rotulo>
            
            <Caput id="art118_cpt">
            
            
            
            <p>A resolução do Conselho Seccional que criar a Subseção deve: </p>
            <Inciso id="art118_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>fixar sua base territorial; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art118_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>definir os limites de suas competências e autonomia;  <ol><li>- fixar a data da eleição da diretoria e do conselho, quando for o caso, e o início do mandato com encerramento coincidente com o do Conselho Seccional; </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art118_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>definir a composição do conselho da Subseção e suas atribuições, quando for o caso. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art118_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Cabe à Diretoria do Conselho Seccional encaminhar cópia da resolução ao Conselho Federal, comunicando a composição da diretoria e do conselho. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art118_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os membros da diretoria da Subseção integram seu conselho, que tem o mesmo Presidente. Art. 119. Os conflitos de competência entre subseções e entre estas e o Conselho Seccional são por este decididos, com recurso voluntário ao Conselho Federal. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art120">
            
            
            <Rotulo>Art. 120.</Rotulo>
            
            <Caput id="art120_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2011;1-->
            
            
            <p>Quando a Subseção dispuser de conselho, o Presidente deste designa um de seus membros, como relator, para instruir processo de inscrição no quadro da OAB, para os residentes em sua base territorial, ou processo disciplinar, quando o fato tiver ocorrido na sua base territorial.</p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º Os relatores dos processos em tramitação na Subseção têm competência para instrução, podendo ouvir depoimentos, requisitar documentos, determinar diligências e propor o arquivamento ou outra providência ao Presidente. </li></p><p><li>2º Concluída a instrução do pedido de inscrição, o relator submete parecer prévio ao conselho da Subseção, que pode ser acompanhado pelo relator do Conselho Seccional. </li></p><p><li>3º Concluída a instrução do processo disciplinar, nos termos previstos no Estatuto e no Código de Ética e Disciplina, o relator emite parecer prévio, o qual, se homologado pelo Conselho da Subseção, é submetido ao julgamento do Tribunal de Ética e Disciplina. </li></p><p><li>4º Os demais processos, até mesmo os relativos à atividade de advocacia, incompatibilidades e impedimentos, obedecem a procedimento equivalente. </li></p>
          </Artigo>
          </Capitulo><Capitulo id="cap6">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VI</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS CAIXAS DE ASSISTÊNCIA DOS ADVOGADOS </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art121">
            
            
            <Rotulo>Art. 121.</Rotulo>
            
            <Caput id="art121_cpt">
            
            
            
            <p>As Caixas de Assistência dos Advogados são criadas mediante aprovação e registro de seus estatutos pelo Conselho Seccional. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art122">
            
            
            <Rotulo>Art. 122.</Rotulo>
            
            <Caput id="art122_cpt">
            
            
            
            <p>O estatuto da Caixa define as atividades da Diretoria e a sua estrutura organizacional. </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º A Caixa pode contar com departamentos específicos, integrados por profissionais designados por sua Diretoria. </li></p><p><li>2º O plano de empregos e salários do pessoal da Caixa é aprovado por sua Diretoria e homologado pelo Conselho Seccional. </li></p>
          </Artigo>
        </Capitulo>
        <Artigo id="art123">
            
            
            <Rotulo>Art. 123.</Rotulo>
            
            <Caput id="art123_cpt">
            
            
            
            <p>A assistência aos inscritos na OAB é definida no estatuto da Caixa e está condicionada à: </p>
            <Inciso id="art123_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>regularidade do pagamento, pelo inscrito, da anuidade à OAB;  <ol><li>- carência de um ano, após o deferimento da inscrição; III - disponibilidade de recursos da Caixa. </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art123_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O estatuto da Caixa pode prever a dispensa dos requisitos de que cuidam os incisos I e II, em casos especiais. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art124">
            
            
            <Rotulo>Art. 124.</Rotulo>
            
            <Caput id="art124_cpt">
            
            
            
            <p>A seguridade complementar pode ser implementada pela Caixa, segundo dispuser seu estatuto. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art125">
            
            
            <Rotulo>Art. 125.</Rotulo>
            
            <Caput id="art125_cpt">
            
            
            
            <p>As Caixas promovem entre si convênios de colaboração e execução de suas finalidades. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art126">
            
            
            <Rotulo>Art. 126.</Rotulo>
            
            <Caput id="art126_cpt">
            
            
            
            <p>A Coordenação Nacional das Caixas, por elas mantida, composta de seus presidentes, é órgão de assessoramento do Conselho Federal da OAB para a política nacional de assistência e seguridade dos advogados, tendo seu Coordenador direito a voz nas sessões, em matéria a elas pertinente. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art127">
            
            
            <Rotulo>Art. 127.</Rotulo>
            
            <Caput id="art127_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Federal pode constituir fundos nacionais de seguridade e assistência dos advogados, coordenados pelas Caixas, ouvidos os Conselhos Seccionais. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Capitulo id="cap7">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VII</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS ELEIÇÕES </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art128">
            
            
            <Rotulo>Art. 128.</Rotulo>
            
            <Caput id="art128_cpt">
            
            
            
            <p>O Conselho Seccional, até 45 (quarenta e cinco) dias antes da data da votação, no último ano do mandato, convocará os advogados inscritos para a votação obrigatória, mediante edital resumido, publicado na imprensa oficial, do qual constarão, dentre outros, os seguintes itens:  </p>
            <Inciso id="art128_cpt_inc1">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2014;1-->
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>dia da eleição, na segunda quinzena de novembro, dentro do prazo contínuo de oito horas, com início fixado pelo Conselho Seccional;  <ol><li>Ver Provimento n. 146/2011. </li></ol></p>
            
          </Inciso>
            </Caput>
            <p><ol><li>- prazo para o registro das chapas, na Secretaria do Conselho, até trinta dias antes da votação; III - modo de composição da chapa, incluindo o número de membros do Conselho Seccional; IV - prazo de três dias úteis, tanto para a impugnação das chapas quanto para a defesa, após o encerramento do prazo do pedido de registro (item II), e de cinco dias úteis para a decisão da Comissão Eleitoral; </li></ol></p><Inciso id="inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>nominata dos membros da Comissão Eleitoral escolhida pela Diretoria; VI - locais de votação; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc7">
            
            
            <Rotulo>VII –</Rotulo>
            <p>referência a este capítulo do Regulamento Geral, cujo conteúdo estará à disposição dos interessados. </p>
            
          </Inciso><Paragrafo id="par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>O edital define se as chapas concorrentes às Subseções são registradas nestas ou na Secretaria do próprio Conselho. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Cabe aos Conselhos Seccionais promover ampla divulgação das eleições, em seus meios de comunicação, não podendo recusar a publicação, em condições de absoluta igualdade, do programa de todas as chapas.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>Mediante requerimento escrito formulado pela chapa e assinado por seu representante legal, dirigido ao Presidente da Comissão Eleitoral, esta fornecerá, em 72 (setenta e duas) horas, listagem atualizada com nome e endereço postal dos advogados.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>A listagem a que se refere o parágrafo 3º será fornecida mediante o pagamento das taxas fixadas pelo Conselho Seccional, não se admitindo mais de um requerimento por chapa concorrente. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo>
        </Capitulo>
        <Artigo id="art128-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 128-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art128-1_cpt">
            
            
            
            <p>A Diretoria do Conselho Federal, no mês de fevereiro do ano das eleições, designará Comissão Eleitoral Nacional, composta por 05 (cinco) advogados e presidida preferencialmente por Conselheiro Federal que não seja candidato, como órgão deliberativo encarregado de supervisionar, com função correcional e consultiva, as eleições seccionais e a eleição para a Diretoria do Conselho Federal.  </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Artigo id="art129">
            
            
            <Rotulo>Art. 129.</Rotulo>
            
            <Caput id="art129_cpt">
            
            
            
            <p>A Comissão Eleitoral é composta de cinco advogados, sendo um Presidente, que não integrem qualquer das chapas concorrentes. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º A Comissão Eleitoral utiliza os serviços das Secretarias do Conselho Seccional e das subseções, com o apoio necessário de suas Diretorias, convocando ou atribuindo tarefas aos respectivos servidores. </li></p><p><li>2º No prazo de cinco dias úteis, após a publicação do edital de convocação das eleições, qualquer advogado pode argüir a suspeição de membro da Comissão Eleitoral, a ser julgada pelo Conselho Seccional. </li></p><p><li>3º A Comissão Eleitoral pode designar Subcomissões para auxiliar suas atividades nas subseções. </li></p><p><li>4º As mesas eleitorais são designadas pela Comissão Eleitoral. </li></p><p><li>5º A Diretoria do Conselho Seccional pode substituir os membros da Comissão Eleitoral quando, comprovadamente, não estejam cumprindo suas atividades, em prejuízo da organização e da execução das eleições. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art130">
            
            
            <Rotulo>Art. 130.</Rotulo>
            
            <Caput id="art130_cpt">
            
            
            
            <p>Contra decisão da Comissão Eleitoral cabe recurso ao Conselho Seccional, no prazo de quinze dias, e deste para o Conselho Federal, no mesmo prazo, ambos sem efeito suspensivo. Parágrafo único. Quando a maioria dos membros do Conselho Seccional estiver concorrendo às eleições, o recurso contra decisão da Comissão Eleitoral será encaminhado diretamente ao Conselho Federal.  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art131">
            
            
            <Rotulo>Art. 131.</Rotulo>
            
            <Caput id="art131_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2011;2--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2014;1-->
            
            
            <p>São admitidas a registro apenas chapas completas, que deverão atender ao mínimo de 30% (trinta por cento) e ao máximo de 70% (setenta por cento) para candidaturas de cada sexo, com indicação dos candidatos aos cargos de diretoria do Conselho Seccional, de conselheiros seccionais, de conselheiros federais, de diretoria da Caixa de Assistência dos Advogados e de suplentes, se houver, sendo vedadas candidaturas isoladas ou que integrem mais de uma chapa.  </p>
            
            </Caput>
            <p><li>1º O percentual mínimo previsto no caput deste artigo poderá ser alcançado levando-se em consideração a chapa completa, compreendendo os cargos de titular e de suplência, não sendo obrigatória a observância em cargos específicos ou de diretoria, incluindo a do Conselho Federal.  </li></p><p><li>2º Para o alcance do percentual mínimo previsto no caput deste artigo observar-se-á o arredondamento de fração para cima, considerando-se o número inteiro de vagas subsequente.  </li></p><p><li>3º É facultativa a observação do percentual mínimo previsto neste artigo nas Subseções que não possuam Conselho.  </li></p><p><li>4º O requerimento de inscrição, dirigido ao Presidente da Comissão Eleitoral, é subscrito pelo candidato a Presidente e por 02 (dois) outros candidatos à Diretoria, contendo nome completo, nº de inscrição na OAB e endereço profissional de cada candidato, com indicação do cargo a que concorre, acompanhado das autorizações escritas dos integrantes da chapa.  </li></p><p><li>5º Somente integra chapa o candidato que, cumulativamente:  </li></p><p><ol><li>seja advogado regularmente inscrito na respectiva Seccional da OAB, com inscrição principal ou suplementar; </li></ol></p><p><ol><li>esteja em dia com as anuidades; </li></ol></p><p><ol><li>não ocupe cargos ou funções incompatíveis com a advocacia, referidos no art. 28 do Estatuto, em caráter permanente ou temporário, ressalvado o disposto no art. 83 da mesma Lei; </li></ol></p><p><ol><li>não ocupe cargos ou funções dos quais possa ser exonerável ad nutum, mesmo que compatíveis com a advocacia; </li></ol></p><p><ol><li>não tenha sido condenado em definitivo por qualquer infração disciplinar, salvo se reabilitado pela OAB, ou não tenha representação disciplinar em curso, já julgada procedente por órgão do Conselho Federal; </li></ol></p><p><ol><li>exerça efetivamente a profissão, há mais de cinco anos, excluído o período de estagiário, sendo facultado à Comissão Eleitoral exigir a devida comprovação; </li></ol></p><p><ol><li>não esteja em débito com a prestação de contas ao Conselho Federal, na condição de dirigente do Conselho Seccional ou da Caixa de Assistência dos Advogados, responsável pelas referidas contas, ou não tenha tido prestação de contas rejeitada, após apreciação do Conselho Federal, com trânsito em julgado, nos 08 (oito) anos seguintes; </li></ol></p><p><ol><li>com contas rejeitadas segundo o disposto na alínea "a" do inciso II do art. 7º do Provimento n. 101/2003, ressarcir o dano apurado pelo Conselho Federal, sem prejuízo do cumprimento do prazo de 08 (oito) anos previsto na alínea "g"; </li></ol></p><p><ol><li>não integre listas, com processo em tramitação, para provimento de cargos nos tribunais judiciais ou administrativos. </li></ol></p><Paragrafo id="par6">
            
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>A Comissão Eleitoral publica no quadro de avisos das Secretarias do Conselho Seccional e das subseções a composição das chapas com registro requerido, para fins de impugnação por qualquer advogado inscrito.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="par7">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2014;1-->
            
            <Rotulo>§ 7º</Rotulo>
            <p>A Comissão Eleitoral suspende o registro da chapa incompleta ou que inclua candidato inelegível na forma do § 5º, concedendo ao candidato a Presidente do Conselho Seccional prazo improrrogável de cinco dias úteis para sanar a irregularidade, devendo a Secretaria e a Tesouraria do Conselho ou da Subseção prestar as informações necessárias.</p>
            
          </Paragrafo><p><li>8º A chapa é registrada com denominação própria, observada a preferência pela ordem de apresentação dos requerimentos, não podendo as seguintes utilizar termos, símbolos ou expressões iguais ou assemelhados.  </li><li>9º Em caso de desistência, morte ou inelegibilidade de qualquer integrante da chapa, a substituição pode ser requerida, sem alteração da cédula única já composta, considerando-se votado o substituído.  </li></p><Item id="ite10">
            
            
            <Rotulo>10–</Rotulo>
            <p><li>Os membros dos órgãos da OAB, no desempenho de seus mandatos, podem neles permanecer se concorrerem às eleições.  </li></p>
            
          </Item>
        </Artigo>
        <Artigo id="art131-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 131-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art131-1_cpt">
            
            
            
            <p>São condições de elegibilidade: ser o candidato advogado inscrito na Seccional, com inscrição principal ou suplementar, em efetivo exercício há mais de 05 (cinco) anos, e estar em dia com as anuidades na data de protocolo do pedido de registro de candidatura, considerando-se regulares aqueles que parcelaram seus débitos e estão adimplentes com a quitação das parcelas.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O candidato deverá comprovar sua adimplência junto à OAB por meio da apresentação de certidão da Seccional onde é candidato. </li></p><p><li>2º Sendo o candidato inscrito em várias Seccionais, deverá, ainda, quando da inscrição da chapa na qual concorrer, declarar, sob a sua responsabilidade e sob as penas legais, que se encontra adimplente com todas elas. </li></p><p><li>3º O período de 05 (cinco) anos estabelecido no<i>caput</i> deste artigo é o que antecede imediatamente a data da posse, computado continuamente. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art131-2">
            
            
            <Rotulo>Art. 131-B.</Rotulo>
            
            <Caput id="art131-2_cpt">
            
            
            
            <p>Desde o pedido de registro da chapa, poderá ser efetuada doação para a campanha por advogados, inclusive candidatos, sendo vedada a doação por pessoas físicas que não sejam advogados e por qualquer empresa ou pessoa jurídica, sob pena de indeferimento de registro ou cassação do mandato. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Será obrigatória a prestação de contas de campanha por parte das chapas concorrentes, devendo ser fixado pelo Conselho Federal o limite máximo de gastos. </li></p><p><li>2º Também será fixado pelo Conselho Federal o limite máximo de doações para as campanhas eleitorais por parte de quem não é candidato.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art132">
            
            
            <Rotulo>Art. 132.</Rotulo>
            
            <Caput id="art132_cpt">
            
            
            
            <p>A votação será realizada através de urna eletrônica, salvo comprovada impossibilidade, devendo ser feita no número atribuído a cada chapa, por ordem de inscrição.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Caso não seja adotada a votação eletrônica, a cédula eleitoral será única, contendo as chapas concorrentes na ordem em que foram registradas, com uma só quadrícula ao lado de cada denominação, e agrupadas em colunas, observada a seguinte ordem: </li></p><Inciso id="inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>denominação da chapa e nome do candidato a Presidente, em destaque; II - Diretoria do Conselho Seccional; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>Conselheiros Seccionais; IV - Conselheiros Federais; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>Diretoria da Caixa de Assistência dos Advogados; VI - Suplentes. </p>
            
            </Inciso><p><li>2º Nas Subseções, não sendo adotado o voto eletrônico, além da cédula referida neste Capítulo, haverá outra cédula para as chapas concorrentes à Diretoria da Subseção e do respectivo Conselho, se houver, observando-se idêntica forma. </li></p><p><li>3º O Conselho Seccional, ao criar o Conselho da Subseção, fixará, na resolução, a data da eleição suplementar, regulamentando-a segundo as regras deste Capítulo. </li></p><p><li>4º Os eleitos ao primeiro Conselho da Subseção complementam o prazo do mandato da Diretoria.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art133">
            
            
            <Rotulo>Art. 133.</Rotulo>
            
            <Caput id="art133_cpt">
            
            
            
            <p>Perderá o registro a chapa que praticar ato de abuso de poder econômico, político e dos meios de comunicação, ou for diretamente beneficiada, ato esse que se configura por: </p>
            <Inciso id="art133_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>propaganda transmitida por meio de emissora de televisão ou rádio, permitindo-se entrevistas  e debates com os candidatos; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art133_cpt_inc2">
            
            
            <Rotulo>II –</Rotulo>
            <p>propaganda por meio de<i>outdoors</i> ou com emprego de carros de som ou assemelhados;  <ol><li>- propaganda na imprensa, a qualquer título, ainda que gratuita, que exceda, por edição, a um oitavo de página de jornal padrão e a um quarto de página de revista ou tabloide, não podendo exceder, ainda, a 10 (dez) edições;  </li></ol></p>
            
          </Inciso><Inciso id="art133_cpt_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>uso de bens imóveis e móveis pertencentes à OAB, à Administração direta ou indireta da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, ou de serviços por estes custeados, em benefício de chapa ou de candidato, ressalvados os espaços da Ordem que devam ser utilizados, indistintamente, pelas chapas concorrentes; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art133_cpt_inc5">
            
            
            <Rotulo>V –</Rotulo>
            <p>pagamento, por candidato ou chapa, de anuidades de advogados ou fornecimento de quaisquer outros tipos de recursos financeiros ou materiais que possam desvirtuar a liberdade do voto; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art133_cpt_inc6">
            
            
            <Rotulo>VI –</Rotulo>
            <p>utilização de servidores da OAB em atividades de campanha eleitoral. </p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art133_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>A propaganda eleitoral, que só poderá ter início após o pedido de registro da chapa, tem como finalidade apresentar e debater propostas e ideias relacionadas às finalidades da OAB e aos interesses da Advocacia, sendo vedada a prática de atos que visem a exclusiva promoção pessoal de candidatos e, ainda, a abordagem de temas de modo a comprometer a dignidade da profissão e da Ordem dos Advogados do Brasil ou ofender a honra e imagem de candidatos.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art133_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>A propaganda antecipada ou proibida importará em notificação de advertência a ser expedida pela Comissão Eleitoral competente para que, em 24 (vinte e quatro horas), seja suspensa, sob pena de aplicação de multa correspondente ao valor de 01(uma) até 10 (dez) anuidades.  § 3º Havendo recalcitrância ou reincidência, a Comissão Eleitoral procederá à abertura de procedimento de indeferimento ou cassação de registro da chapa ou do mandato, se já tiver sido eleita.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art133_par4">
            
            
            <Rotulo>§ 4º</Rotulo>
            <p>Se a Comissão Eleitoral entender que qualquer ato configure infração disciplinar, deverá notificar os órgãos correcionais competentes da OAB.  </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art133_par5">
            
            
            <Rotulo>§ 5º</Rotulo>
            <p>É vedada:  </p>
            <Inciso id="art133_par5_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>no período de 15 (quinze) dias antes da data das eleições, a divulgação de pesquisa eleitoral; II - no período de 30 (trinta) dias antes da data das eleições, a regularização da situação financeira de advogado perante a OAB para torná-lo apto a votar; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art133_par5_inc3">
            
            
            <Rotulo>III –</Rotulo>
            <p>no período de 60 (sessenta) dias antes das eleições, a promoção pessoal de candidatos na inauguração de obras e serviços da OAB; </p>
            
          </Inciso><Inciso id="art133_par5_inc4">
            
            
            <Rotulo>IV –</Rotulo>
            <p>no período de 90 (noventa) dias antes da data das eleições, a concessão ou distribuição, às Seccionais e Subseções, por dirigente, candidato ou chapa, de recursos financeiros, salvo os destinados ao pagamento de despesas de pessoal e de custeio ou decorrentes de obrigações e de projetos pré-existentes, bem como de máquinas, equipamentos, móveis e utensílios, ressalvados os casos de reposição, e a convolação de débitos em auxílios financeiros, salvo quanto a obrigações e a projetos pré-existentes. </p>
            
          </Inciso>
          </Paragrafo><Paragrafo id="art133_par6">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2011;2--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2014;1-->
            
            <Rotulo>§ 6º</Rotulo>
            <p>Qualquer chapa pode representar, à Comissão Eleitoral, relatando fatos e indicando provas, indícios e circunstâncias, para que se promova a apuração de abuso. </p>
            
          </Paragrafo>
          <p><li>7º Cabe ao Presidente da Comissão Eleitoral, de ofício ou mediante representação, até a proclamação do resultado do pleito, instaurar processo e determinar a notificação da chapa representada, por intermédio de qualquer dos candidatos à Diretoria do Conselho ou, se for o caso, da Subseção, para que apresente defesa no prazo de 5 (cinco) dias, acompanhada de documentos e rol de testemunhas.  </li></p><Paragrafo id="par8">
            
            
            <Rotulo>§ 8º</Rotulo>
            <p>Pode o Presidente da Comissão Eleitoral determinar à representada que suspenda o ato impugnado, se entender relevante o fundamento e necessária a medida para preservar a normalidade e legitimidade do pleito, cabendo recurso, à Comissão Eleitoral, no prazo de 3 (três) dias.  </p>
            
          </Paragrafo><p><li>9º Apresentada ou não a defesa, a Comissão Eleitoral procede, se for o caso, a instrução do processo, pela requisição de documentos e a oitiva de testemunhas, no prazo de 3 (três) dias.  </li></p><Item id="ite10">
            
            
            <Rotulo>10–</Rotulo>
            <p><li>Encerrada a dilação probatória, as partes terão prazo comum de 2 (dois) dias para apresentação das alegações finais.  </li></p>
            
          </Item><Item id="ite11">
            
            
            <Rotulo>11–</Rotulo>
            <p><li>Findo o prazo de alegações finais, a Comissão Eleitoral decidirá, em no máximo 2 (dois) dias, notificando as partes da decisão, podendo, para isso, valer-se do uso de fax.  </li></p>
            
          </Item><Item id="ite12">
            
            
            <Rotulo>12–</Rotulo>
            <p><li>A decisão que julgar procedente a representação implica no cancelamento de registro da chapa representada e, se for o caso, na anulação dos votos, com a perda do mandato de seus componentes.  </li></p>
            
          </Item><Item id="ite13">
            
            
            <Rotulo>13–</Rotulo>
            <p><li>Se a nulidade atingir mais da metade dos votos a eleição estará prejudicada, convocando-se outra no prazo de 30 (trinta) dias.  </li></p>
            
          </Item><Item id="ite14">
            
            
            <Rotulo>14–</Rotulo>
            <p><li>Os candidatos da chapa que tiverem dado causa à anulação da eleição não podem concorrer no pleito que se realizar em complemento.  </li></p>
            
          </Item><Item id="ite15">
            
            
            <Rotulo>15–</Rotulo>
            <p><li>Ressalvado o disposto no § 7º deste artigo, os prazos correm em Secretaria, publicando-se, no quadro de avisos do Conselho Seccional ou da Subseção, se for o caso, os editais relativos aos atos do processo eleitoral.  </li></p>
            
          </Item>
        </Artigo>
        <Artigo id="art134">
            
            
            <Rotulo>Art. 134.</Rotulo>
            
            <Caput id="art134_cpt">
            
            
            
            <p>O voto é obrigatório para todos os advogados inscritos da OAB, sob pena de multa equivalente a 20% (vinte por cento) do valor da anuidade, salvo ausência justificada por escrito, a ser apreciada pela Diretoria do Conselho Seccional. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O eleitor faz prova de sua legitimação apresentando seu Cartão ou a Carteira de Identidade de Advogado, a Cédula de Identidade - RG, a Carteira Nacional de Habilitação - CNH, a Carteira de Trabalho e Previdência Social - CTPS ou o Passaporte, e o comprovante de quitação com a OAB, suprível por listagem atualizada da Tesouraria do Conselho ou da Subseção.  </li></p><p><li>2º O eleitor, na cabine indevassável, deverá optar pela chapa de sua escolha, na urna eletrônica ou na cédula fornecida e rubricada pelo presidente da mesa eleitoral.  </li></p><p><li>3º Não pode o eleitor suprir ou acrescentar nomes ou rasurar a cédula, sob pena de nulidade do voto. </li></p><p><li>4º O advogado com inscrição suplementar pode exercer opção de voto, comunicando ao Conselho onde tenha inscrição principal. </li></p><p><li>5º O eleitor somente pode votar no local que lhe for designado, sendo vedada a votação em trânsito. </li></p><p><li>6º Na hipótese de voto eletrônico, adotar-se-ão, no que couber, as regras estabelecidas na legislação eleitoral.  </li><li>7º A transferência do domicílio eleitoral para exercício do voto somente poderá ser requerida até as 18 (dezoito) horas do dia anterior à publicação do edital de abertura do período eleitoral da respectiva Seccional, observado o art. 10 do Estatuto e ressalvados os casos do § 4º do art. 134 do Regulamento Geral e dos novos inscritos.  </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art135">
            
            
            <Rotulo>Art. 135.</Rotulo>
            
            <Caput id="art135_cpt">
            
            
            
            <p>Encerrada a votação, as mesas receptoras apuram os votos das respectivas urnas, nos mesmos locais ou em outros designados pela Comissão Eleitoral, preenchendo e assinando os documentos dos resultados e entregando todo o material à Comissão Eleitoral ou à Subcomissão. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º As chapas concorrentes podem credenciar até dois fiscais para atuar alternadamente junto a cada mesa eleitoral e assinar os documentos dos resultados. </li></p><p><li>2º As impugnações promovidas pelos fiscais são registradas nos documentos dos resultados, pela mesa, para decisão da Comissão Eleitoral ou de sua Subcomissão, mas não prejudicam a contagem de cada urna. </li></p><p><li>3º As impugnações devem ser formuladas às mesas eleitorais, sob pena de preclusão. </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art136">
            
            
            <Rotulo>Art. 136.</Rotulo>
            
            <Caput id="art136_cpt">
            
            
            
            <p>Concluída a totalização da apuração pela Comissão Eleitoral, esta proclamará o resultado, lavrando ata encaminhada ao Conselho Seccional. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º São considerados eleitos os integrantes da chapa que obtiver a maioria dos votos válidos, proclamada vencedora pela Comissão Eleitoral, sendo empossados no primeiro dia do início de seus mandatos. </li></p><p><li>2º A totalização dos votos relativos às eleições para diretoria da Subseção e do conselho, quando houver, é promovida pela Subcomissão Eleitoral, que proclama o resultado, lavrando ata encaminhada à Subseção e ao Conselho Seccional. </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art137">
            
            
            <Rotulo>Art. 137.</Rotulo>
            
            <Caput id="art137_cpt">
            
            
            
            <p>A eleição para a Diretoria do Conselho Federal observa o disposto no art. 67 do Estatuto. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O requerimento de registro das candidaturas, a ser apreciado pela Diretoria do Conselho Federal, deve ser protocolado ou postado com endereçamento ao Presidente da entidade: </li></p><Inciso id="inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>de 31 de julho a 31 de dezembro do ano anterior à eleição, para registro de candidatura à Presidência, acompanhado das declarações de apoio de, no mínimo, seis Conselhos Seccionais; II - até 31 de dezembro do ano anterior à eleição, para registro de chapa completa, com assinaturas, nomes, números de inscrição na OAB e comprovantes de eleição para o Conselho Federal, dos candidatos aos demais cargos da Diretoria. </p>
            
            </Inciso><p><li>2º Os recursos interpostos nos processos de registro de chapas serão decididos pelo Conselho Pleno do Conselho Federal. </li></p><p><li>3º A Diretoria do Conselho Federal concederá o prazo de cinco dias úteis para a correção de eventuais irregularidades sanáveis. </li></p><p><li>4º O Conselho Federal confecciona as cédulas únicas, com indicação dos nomes das chapas, dos respectivos integrantes e dos cargos a que concorrem, na ordem em que forem registradas. </li></p><p><li>5º O eleitor indica seu voto assinalando a quadrícula ao lado da chapa escolhida. </li></p><p><li>6º Não pode o eleitor suprimir ou acrescentar nomes ou rasurar a cédula, sob pena de nulidade do voto.  </li></p>
          </Artigo>
          <Artigo id="art137-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 137-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art137-1_cpt">
            
            
            
            <p>A eleição dos membros da Diretoria do Conselho Federal será realizada às 19 horas do dia 31 de janeiro do ano seguinte ao da eleição nas Seccionais. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Comporão o colégio eleitoral os Conselheiros Federais eleitos no ano anterior, nas respectivas Seccionais. </li></p><p><li>2º O colégio eleitoral será presidido pelo mais antigo dos Conselheiros Federais eleitos, e, em caso de empate, o de inscrição mais antiga, o qual designará um dos membros como Secretário. </li></p><p><li>3º O colégio eleitoral reunir-se-á no Plenário do Conselho Federal, devendo os seus membros ocupar as bancadas das respectivas Unidades federadas. </li></p><p><li>4º Instalada a sessão, com a presença da maioria absoluta dos Conselheiros Federais eleitos, será feita a distribuição da cédula de votação a todos os eleitores, incluído o Presidente. </li></p><p><li>5º As cédulas serão rubricadas pelo Presidente e pelo Secretário-Geral e distribuídas entre todos os membros presentes. </li></p><p><li>6º O colégio eleitoral contará com serviços de apoio de servidores do Conselho Federal, especificamente designados pela Diretoria. </li></p><p><li>7º As cédulas deverão ser recolhidas mediante o chamamento dos representantes de cada uma das Unidades federadas, observada a ordem alfabética, devendo ser depositadas em urna colocada na parte central e à frente da mesa, após o que o eleitor deverá assinar lista de freqüência, sob guarda do Secretário-Geral. </li></p><p><li>8º Imediatamente após a votação, será feita a apuração dos votos por comissão de três membros, designada pelo Presidente, dela não podendo fazer parte eleitor da mesma Unidade federada dos integrantes das chapas. </li></p><p><li>9º Será proclamada eleita a chapa que obtiver a maioria simples do colegiado, presente metade mais um dos eleitores. </li></p><Item id="ite10">
            
            
            <Rotulo>10–</Rotulo>
            <p><li>No caso de nenhuma das chapas atingir a maioria indicada no § 9º, haverá outra votação, na qual concorrerão as duas chapas mais votadas, repetindo-se a votação até que a maioria seja atingida. </li></p>
            
          </Item><Item id="ite11">
            
            
            <Rotulo>11–</Rotulo>
            <p><li>Proclamada a chapa eleita, será suspensa a reunião para a elaboração da ata, que deverá ser lida, discutida e votada, considerada aprovada se obtiver a maioria de votos dos presentes. As impugnações serão apreciadas imediatamente pelo colégio eleitoral.  </li></p>
            
          </Item>
          </Artigo>
          <Artigo id="art137-2">
            
            
            <Rotulo>Art. 137-B.</Rotulo>
            
            <Caput id="art137-2_cpt">
            
            
            
            <p>Os membros do colegiado tomarão posse para o exercício do mandato trienal de Conselheiro Federal, em reunião realizada no Plenário, presidida pelo Presidente do Conselho Federal, após prestarem o respectivo compromisso.  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art137-3">
            
            
            <Rotulo>Art. 137-C.</Rotulo>
            
            <Caput id="art137-3_cpt">
            
            
            
            <p>Na ausência de normas expressas no Estatuto e neste Regulamento, ou em Provimento, aplica-se, supletivamente, no que couber, a legislação eleitoral.  </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Capitulo id="cap8">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO VIII</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS NOTIFICAÇÕES E DOS RECURSOS </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art137-4">
            
            
            <Rotulo>Art. 137-D.</Rotulo>
            
            <Caput id="art137-4_cpt">
            
            
            
            <p>A notificação inicial para a apresentação de defesa prévia ou manifestação em processo administrativo perante a OAB deverá ser feita através de correspondência, com aviso de recebimento, enviada para o endereço profissional ou residencial constante do cadastro do Conselho Seccional.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Incumbe ao advogado manter sempre atualizado o seu endereço residencial e profissional no cadastro do Conselho Seccional, presumindo-se recebida a correspondência enviada para o endereço nele constante. </li></p><p><li>2º Frustrada a entrega da notificação de que trata o<i>caput</i> deste artigo, será a mesma realizada através de edital, a ser publicado na imprensa oficial do Estado. </li></p><p><li>3º Quando se tratar de processo disciplinar, a notificação inicial feita através de edital deverá respeitar o sigilo de que trata o <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1994;8906!art72_par2">artigo 72, § 2º, da Lei 8.906/94</span>, dele não podendo constar qualquer referência de que se trate de matéria disciplinar, constando apenas o nome completo do advogado, o seu número de inscrição e a observação de que ele deverá comparecer à sede do Conselho Seccional ou da Subseção para tratar de assunto de seu interesse. </li></p><p><li>4º As demais notificações no curso do processo disciplinar serão feitas através de correspondência, na forma prevista no<i>caput</i> deste artigo, ou através de publicação na imprensa oficial do Estado ou da União, quando se tratar de processo em trâmite perante o Conselho Federal, devendo, as publicações, observarem que o nome do representado deverá ser substituído pelas suas respectivas iniciais, indicando-se o nome completo do seu procurador ou o seu, na condição de advogado, quando postular em causa própria. </li></p><p><li>5º A notificação de que trata o <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1994;8906!art34_cpt_inc23">inciso XXIII, do artigo 34, da Lei 8.906/94</span> será feita na forma prevista no<i>caput</i> deste artigo ou através de edital coletivo publicado na imprensa oficial do Estado. </li></p>
                    </Artigo>
        </Capitulo>
        <Artigo id="art138">
            
            
            <Rotulo>Art. 138.</Rotulo>
            
            <Caput id="art138_cpt">
            
            
            
            <p>À exceção dos embargos de declaração, os recursos são dirigidos ao órgão julgador superior competente, embora interpostos perante a autoridade ou órgão que proferiu a decisão recorrida. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O juízo de admissibilidade é do relator do órgão julgador a que se dirige o recurso, não podendo a autoridade ou órgão recorrido rejeitar o encaminhamento. </li></p><p><li>2º O recurso tem efeito suspensivo, exceto nas hipóteses previstas no Estatuto. </li></p><p><li>3º Os embargos de declaração são dirigidos ao relator da decisão recorrida, que lhes pode negar seguimento, fundamentadamente, se os tiver por manifestamente protelatórios, intempestivos ou carentes dos pressupostos legais para interposição. </li></p><p><li>4º Admitindo os embargos de declaração, o relator os colocará em mesa para julgamento, independentemente de inclusão em pauta ou publicação, na primeira sessão seguinte, salvo justificado impedimento. </li></p><p><li>5º Não cabe recurso contra as decisões referidas nos §§ 3º e 4º. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art139">
            
            
            <Rotulo>Art. 139.</Rotulo>
            
            <Caput id="art139_cpt">
            
            
            
            <p>O prazo para qualquer recurso é de quinze dias, contados do primeiro dia útil seguinte, seja da publicação da decisão na imprensa oficial, seja da data do recebimento da notificação, anotada pela Secretaria do órgão da OAB ou pelo agente dos Correios.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O recurso poderá ser interposto via<i>fac-simile</i> ou similar, devendo o original ser entregue até 10 (dez) dias da data da interposição. </li></p><p><li>2º Os recursos poderão ser protocolados nos Conselhos Seccionais ou nas Subseções nos quais se originaram os processos correspondentes, devendo o interessado indicar a quem recorre e remeter cópia integral da peça, no prazo de 10 (dez) dias, ao órgão julgador superior competente, via sistema postal rápido, fac-símile ou correio eletrônico.  </li><li>3º Durante o período de recesso do Conselho da OAB que proferiu a decisão recorrida, os prazos são suspensos, reiniciando-se no primeiro dia útil após o seu término. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art140">
            
            
            <Rotulo>Art. 140.</Rotulo>
            
            <Caput id="art140_cpt">
            
            
            
            <p>O relator, ao constatar intempestividade ou ausência dos pressupostos legais para interposição do recurso, profere despacho indicando ao Presidente do órgão julgador o indeferimento liminar, devolvendo-se o processo ao órgão recorrido para executar a decisão. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art140_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Contra a decisão do Presidente, referida neste artigo, cabe recurso voluntário ao órgão julgador. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art141">
            
            
            <Rotulo>Art. 141.</Rotulo>
            
            <Caput id="art141_cpt">
            
            
            
            <p>Se o relator da decisão recorrida também integrar o órgão julgador superior, fica neste impedido de relatar o recurso. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art142">
            
            
            <Rotulo>Art. 142.</Rotulo>
            
            <Caput id="art142_cpt">
            
            
            
            <p>Quando a decisão, inclusive dos Conselhos Seccionais, conflitar com orientação de órgão colegiado superior, fica sujeita ao duplo grau de jurisdição. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art143">
            
            
            <Rotulo>Art. 143.</Rotulo>
            
            <Caput id="art143_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2012;2-->
            
            
            <p>Contra decisão do Presidente ou da Diretoria da Subseção cabe recurso ao Conselho Seccional, mesmo quando houver conselho na Subseção.</p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art144">
            
            
            <Rotulo>Art. 144.</Rotulo>
            
            <Caput id="art144_cpt">
            
            
            
            <p>Contra a decisão do Tribunal de Ética e Disciplina cabe recurso ao plenário ou órgão especial equivalente do Conselho Seccional. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art144_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>O Regimento Interno do Conselho Seccional disciplina o cabimento dos recursos no âmbito de cada órgão julgador. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art144-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 144-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art144-1_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:lei:1994;8906-->
            
            
            <p>Para a formação do recurso interposto contra decisão de suspensão preventiva de advogado (art. 77, <span xlink:href="urn:lex:br:federal:lei:1994;8906">Lei nº 8.906/94</span>), dever-se-á juntar cópia integral dos autos da representação disciplinar, permanecendo o processo na origem para cumprimento da pena preventiva e tramitação final, nos termos do artigo 70, § 3º, do Estatuto.  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Capitulo id="cap9">
            
            
            <Rotulo>CAPÍTULO IX</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS CONFERÊNCIAS E DOS COLÉGIOS DE PRESIDENTES </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art145">
            
            
            <Rotulo>Art. 145.</Rotulo>
            
            <Caput id="art145_cpt">
            
            
            
            <p>A Conferência Nacional dos Advogados é órgão consultivo máximo do Conselho Federal, reunindo-se trienalmente, no segundo ano do mandato, tendo por objetivo o estudo e o debate das questões e problemas que digam respeito às finalidades da OAB e ao congraçamento dos advogados. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º As Conferências dos Advogados dos Estados e do Distrito Federal são órgãos consultivos dos Conselhos Seccionais, reunindo-se trienalmente, no segundo ano do mandato. </li></p><p><li>2º No primeiro ano do mandato do Conselho Federal ou do Conselho Seccional, decidem-se a data, o local e o tema central da Conferência. </li></p><p><li>3º As conclusões das Conferências têm caráter de recomendação aos Conselhos correspondentes. </li></p>
          </Artigo>
        </Capitulo>
        <Artigo id="art146">
            
            
            <Rotulo>Art. 146.</Rotulo>
            
            <Caput id="art146_cpt">
            
            
            
            <p>São membros das Conferências: </p>
            <Inciso id="art146_cpt_inc1">
            
            
            <Rotulo>I –</Rotulo>
            <p>efetivos: os Conselheiros e Presidentes dos órgãos da OAB presentes, os advogados e estagiários inscritos na Conferência, todos com direito a voto;  <ol><li>- convidados: as pessoas a quem a Comissão Organizadora conceder tal qualidade, sem direito a voto, salvo se for advogado. </li></ol></p>
            
          </Inciso>
          </Caput><Paragrafo id="art146_par1">
            
            
            <Rotulo>§ 1º</Rotulo>
            <p>Os convidados, expositores e membros dos órgãos da OAB têm identificação especial durante a Conferência. </p>
            
          </Paragrafo><Paragrafo id="art146_par2">
            
            
            <Rotulo>§ 2º</Rotulo>
            <p>Os estudantes de direito, mesmo inscritos como estagiários na OAB, são membros ouvintes, escolhendo um porta-voz entre os presentes em cada sessão da Conferência. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art147">
            
            
            <Rotulo>Art. 147.</Rotulo>
            
            <Caput id="art147_cpt">
            
            
            
            <p>A Conferência é dirigida por uma Comissão Organizadora, designada pelo Presidente do Conselho, por ele presidida e integrada pelos membros da Diretoria e outros convidados. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º O Presidente pode desdobrar a Comissão Organizadora em comissões específicas, definindo suas composições e atribuições. </li></p><p><li>2º Cabe à Comissão Organizadora definir a distribuição do temário, os nomes dos expositores, a programação dos trabalhos, os serviços de apoio e infra-estrutura e o regimento interno da Conferência. </li></p>
        </Artigo>
        <Artigo id="art148">
            
            
            <Rotulo>Art. 148.</Rotulo>
            
            <Caput id="art148_cpt">
            
            
            
            <p>Durante o funcionamento da Conferência, a Comissão Organizadora é representada pelo Presidente, com poderes para cumprir a programação estabelecida e decidir as questões ocorrentes e os casos omissos. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art149">
            
            
            <Rotulo>Art. 149.</Rotulo>
            
            <Caput id="art149_cpt">
            
            
            
            <p>Os trabalhos da Conferência desenvolvem-se em sessões plenárias, painéis ou outros modos de exposição ou atuação dos participantes. </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º As sessões são dirigidas por um Presidente e um Relator, escolhidos pela Comissão Organizadora. </li></p><p><li>2º Quando as sessões se desenvolvem em forma de painéis, os expositores ocupam a metade do tempo total e a outra metade é destinada aos debates e votação de propostas ou conclusões pelos participantes. </li></p><p><ol><li>Ver Sessões plenárias dos dias 16 de outubro, 06 e 07 de novembro de 2000 (DJ, 12.12.00, S.1, p. 575). </li></ol></p><Paragrafo id="par3">
            
            
            <Rotulo>§ 3º</Rotulo>
            <p>É facultado aos expositores submeter as suas conclusões à aprovação dos participantes. </p>
            
          </Paragrafo>
        </Artigo>
        <Artigo id="art150">
            
            
            <Rotulo>Art. 150.</Rotulo>
            
            <Caput id="art150_cpt">
            
            
            
            <p>O Colégio de Presidentes dos Conselhos Seccionais é regulamentado em Provimento. Parágrafo único. O Colégio de Presidentes das subseções é regulamentado no Regimento Interno do Conselho Seccional. </p>
            
          </Caput>
        </Artigo>
        <Titulo id="tit3">
            
            
            <Rotulo>TÍTULO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>DAS DISPOSIÇÕES GERAIS E TRANSITÓRIAS </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art151">
            
            
            <Rotulo>Art. 151.</Rotulo>
            
            <Caput id="art151_cpt">
            
            
            
            <p>Os órgãos da OAB não podem se manifestar sobre questões de natureza pessoal, exceto em caso de homenagem a quem tenha prestado relevantes serviços à sociedade e à advocacia. Parágrafo único. As salas e dependências dos órgãos da OAB não podem receber nomes de pessoas vivas ou inscrições estranhas às suas finalidades, respeitadas as situações já existentes na data da publicação deste Regulamento Geral. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art152">
            
            
            <Rotulo>Art. 152.</Rotulo>
            
            <Caput id="art152_cpt">
            
            
            
            <p>A “Medalha Rui Barbosa” é a comenda máxima conferida pelo Conselho Federal às grandes personalidades da advocacia brasileira. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art152_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>A Medalha só pode ser concedida uma vez, no prazo do mandato do Conselho, e será entregue ao homenageado em sessão solene. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art153">
            
            
            <Rotulo>Art. 153.</Rotulo>
            
            <Caput id="art153_cpt">
            
            
            
            <p>Os estatutos das Caixas criadas anteriormente ao advento do Estatuto serão a ele adaptados e submetidos ao Conselho Seccional, no prazo de cento e vinte dias, contado da publicação deste Regulamento Geral. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art154">
            
            
            <Rotulo>Art. 154.</Rotulo>
            
            <Caput id="art154_cpt">
            
            
            
            <p>Os Provimentos editados pelo Conselho Federal complementam este Regulamento Geral, no que não sejam com ele incompatíveis. </p>
            
          </Caput><Paragrafo id="art154_par1u">
            
            
            <Rotulo>Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>Todas as matérias relacionadas à Ética do advogado, às infrações e sanções disciplinares e ao processo disciplinar são regulamentadas pelo Código de Ética e Disciplina. </p>
            
          </Paragrafo>
          </Artigo><Artigo id="art155">
            
            
            <Rotulo>Art. 155.</Rotulo>
            
            <Caput id="art155_cpt">
            
            
            
            <p>Os Conselhos Seccionais, até o dia 31 de dezembro de 2007, adotarão os documentos de identidade profissional na forma prevista nos artigos 32 a 36 deste Regulamento.  </p>
            
          </Caput>
          <p><li>1º Os advogados inscritos até a data da implementação a que se refere o<i>caput</i> deste artigo deverão substituir os cartões de identidade até 31 de janeiro de 2009.  </li></p><p><li>2º Facultar-se-á ao advogado inscrito até 31 de dezembro de 1997 o direito de usar e permanecer exclusivamente com a carteira de identidade, desde que, até 31 de dezembro de 1999, assim solicite formalmente.  </li></p><p><li>3º O pedido de uso e permanência da carteira de identidade, que impede a concessão de uma nova, deve ser anotado no documento profissional, como condição de sua validade.  </li></p><p><li>4º Salvo nos casos previstos neste artigo, findos os prazos nele fixados, os atuais documentos perderão a validade, mesmo que permaneçam em poder de seus portadores.  </li></p>
          </Artigo>
        </Titulo>
        <Artigo id="art156">
            
            
            <Rotulo>Art. 156.</Rotulo>
            
            <Caput id="art156_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2006;2--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2009;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:2008;1-->
            
            
            <p>Os processos em pauta para julgamento das Câmaras Reunidas serão apreciados pelo Órgão Especial, a ser instalado na primeira sessão após a publicação deste Regulamento Geral, mantidos os relatores anteriormente designados, que participarão da respectiva votação.  <ol><li>Ver Provimento n. 61/1987. </li></ol></p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art156-1">
            
            
            <Rotulo>Art. 156-A.</Rotulo>
            
            <Caput id="art156-1_cpt">
            
            
            
            <p>Excetuados os prazos regulados pelo Provimento n. 102/2004, previstos em editais próprios, ficam suspensos até 1º de agosto de 2010 os prazos processuais iniciados antes ou durante o mês de julho de 2010.  </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art157">
            
            
            <Rotulo>Art. 157.</Rotulo>
            
            <Caput id="art157_cpt">
            <!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:1994;1--><!--Link: urn:lex:br:federal:resolucao:1994;2-->
            
            
            <p>Revogam-se as disposições em contrário, especialmente os Provimentos de nº<sup>s</sup> 1, 2, 3, 5, 6, 7, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22, 24, 25, 27, 28, 29, 30, 31, 32, 33, 34, 35, 36, 38, 39, 40, 41, 46, 50, 51, 52, 54, 57, 59, 60, 63, 64, 65, 67 e 71, e o Regimento Interno do Conselho Federal, mantidos os efeitos das <span xlink:href="urn:lex:br:federal:resolucao:1994;1">Resoluções nº</span><sup><span xlink:href="urn:lex:br:federal:resolucao:1994;1">s</span></sup><span xlink:href="urn:lex:br:federal:resolucao:1994;1"> 01/94</span> e <span xlink:href="urn:lex:br:federal:resolucao:1994;2">02/94</span>. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo><Artigo id="art158">
            
            
            <Rotulo>Art. 158.</Rotulo>
            
            <Caput id="art158_cpt">
            
            
            
            <p>Este Regulamento Geral entra em vigor na data de sua publicação. </p>
            
          </Caput>
          </Artigo></Articulacao>
        </Norma>
      </ProjetoNorma>
    </LexML>
